Ist es möglich, ein Programm zu schreiben, welches von einem anderen
Programm herausfinden kann, ob es eine bestimmte Speicherzelle
verändern wird, ohne es laufen zu lassen?

\thema{Entscheidbarkeit}
\thema{Reduktion}
\thema{Halteproblem}

\begin{loesung}
Es geht darum, ein Programm zu schreiben, welches durch Inspektion
einer Turing-Maschine herausfindet, ob ein bestimmtes Feld des
Bandes während der Laufzeit irgendwann verändert wird.

Gäbe es nämlich so einen Entscheider $E$, könnte man damit das Halteproblem
entscheiden. Dazu sei $M$ irgend eine Turing-Maschine, von der wir
wissen wollen, ob sie anhalten wird oder nicht.
Wir konstruieren jetzt eine neue Turing-Maschine mit zwei
Bändern. Auf dem ersten Band operiert die Turing-Maschine
wie gewohnt.
Die Zustände $q_\text{accept}$ und $q_\text{reject}$ werden
aber leicht modifiziert: wenn die ursprüngliche Turingmaschine 
in einen dieser Zustände gehen will, lassen wir die modifizierte
Turingmaschine erst noch ein Zeichen in das erste Feld des zweiten
Bandes schreiben. Dies modifiziert Turingmaschine übersetzen wir jetzt noch
in eine Turingmaschine mit einem Band (Standardalgorithmus). Wir haben
jetzt eine neue Turingmaschine, die genau dann ein ganz bestimmtes
Feld verändern wird, wenn die ursprüngliche Turingmaschine
anhält. Wir haben also eine Reduktion des Halteproblems auf das
Problem gefunden zu entscheiden, ob ein bestimmtes Feld überschrieben
wird. Da $E$ ein Entscheider für dieses Problem ist, wäre auch das
Halteproblem entscheidbar. Dieser Widerspruch zeigt, dass es einen
solchen Entscheider nicht geben kann.

Diese Frage lässt sich allerdings nicht mit dem Satz von Rice 
behandeln. Dieser ist nur anwendbar auf die Sprache, die von einer
TM akzeptiert wird. Im vorliegenden Fall interessiert die Sprache,
die die TM akzeptiert, aber gar nicht.
Es interessiert nur die Implementationseigenschaft, ob eine
bestimmte Speicherzelle verändert würde.
Dabei ist es durchaus denkbar, dass es für die gleiche Sprache $L$
zwei verschiedene TMs $M_1$ und $M_2$ gibt, die beide die Sprache $L$
akzeptieren, aber $M_1$ modifiziert die besagte Speicherstelle, $M_2$
jedoch nicht.
\end{loesung}
