Zeigen Sie, dass die Sprache
\[
B_{\text{TM}}
=
\{
\langle M\rangle
\mid
\text{$M$ beschreibt einen beschränkten Teil des Bandes}
\}
\]
nicht entscheidbar ist.

\begin{loesung}
Wir verwenden eine Reduktion vom Problem
$\textit{HALT}\varepsilon_{\text{TM}}$.
Sei also $M$ eine Turing-Maschine, wir konstruieren eine neue Maschine
wie folgt.
Dazu betrachten wir zunächst die Zweibandmaschine $M_1$, die in jedem 
Schritt auf dem ersten Band einen Schritt der Maschine $M$ ausführt.
Gleichzeitig führt schreibt Sie ein Zeichen \texttt{1} auf das zweite
Band und bewegt den Kopf nach rechts.

Die Maschine $S_0$ beschreibt einen Teil des zweiten Bandes, der
genau so lang ist wie die Laufzeit des Programms.
Wenn $M$ anhält, ist der beschriebene Teil beider Bänder beschränkt,
es können höchstens so viele Zeichen geschrieben werden, wie die Laufzeit
angibt.

Falls die Maschine $M$ nicht anhält, dann kann der beschriebene
Teil des ersten Bandes immer noch beschränkt sein, zum Beispiel
wenn die Maschine in eine Endlosschleife wie
\begin{center}
\def\h{0.4}
\def\zustand#1#2{
	\fill[color=white] #1 circle[radius=\h];
	\draw #1 circle[radius=\h];
	\node at #1 {$#2\mathstrut$};
}
\begin{tikzpicture}[>=latex,thick]
\coordinate (A) at (0,0);
\coordinate (B) at (3,0);
\zustand{(A)}{q_x}
\zustand{(B)}{q_y}
\draw[->,shorten >= 0.4cm,shorten <= 0.4cm] (A) to[out=20,in=160] (B);
\draw[<-,shorten >= 0.4cm,shorten <= 0.4cm] (A) to[out=-20,in=-160] (B);
\node at ($0.5*(A)+0.5*(B)+(0,0.3)$) [above] {$.\to .,R$};
\node at ($0.5*(A)+0.5*(B)+(0,-0.3)$) [below] {$.\to .,L$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
stecken bleibt.
Der beschriebene Teil des zweiten Bandes ist aber in jedem Fall unbeschränkt.

Die Maschine $S_0$ kann in eine Standardmaschine $S$ verwandelt werden.
Die Maschine $S$ hat dann die Eigenschaft, dass sie genau dann einen
unbeschränkten Bereich des Bandes beschreibt, wenn $M$ auf leerem
Band anhält.

Die Abbildung $f\colon M\mapsto S$ ist daher eine Reduktion
$f \colon \textit{HALT}\varepsilon_{\text{TM}}\le B_{\text{TM}}$.
Da $\textit{HALT}\varepsilon_{\text{TM}}$ nicht entscheidbar ist,
kann auch $B_{\text{TM}}$ nicht entscheidbar sein.
\end{loesung}
