Formulieren Sie die folgenden Probleme als Sprachprobleme
\begin{teilaufgaben}
\item Welche nat"urlichen Zahlen sind Quadrate einer nat"urlichen Zahl?
\item Falls $n\in\mathbb N$ eine Quadratzahl ist, finde man die Wurzel.
\item Hat die quadratische Gleichung $ax^2+bx+c=0$ mit $a,b,c\in\mathbb N$
reelle L"osungen?
\item Hat die Gleichung $a^n+b^n=c^n$ ganzzahlige L"osungen, wobei mindestens
eine der Zahlen $a$, $b$ oder $c$ gr"osser als $1$ sein muss?
\item Man finde die Primfaktoren einer Zahl $n$.
\end{teilaufgaben}

\begin{hinweis}
Es wird nicht verlangt, eine L"osungsalgorithmus f"ur das Problem zu
formulieren.
\end{hinweis}

\begin{loesung}
\begin{teilaufgaben}
\item Sie $L$ die Sprache "uber dem Alphabet $\{\texttt{0}, \texttt{1}\}$
gegeben durch
\[
L=\{ w\in\Sigma^*\;|\;
\text{$w$ ist die Bin"ardarstellung einer Quadratzahl}
\}
\]
Das Problem wird entscheiden von einer Turing-Maschine, die Bin"arzahlen auf
dem Band analysiert, ob sie Quadratzahlen sind, und im Zustand
$q_{\text{accept}}$ stehenbleibt, falls dies zutrifft.
\item
Sei $\Sigma=\{\texttt{0},\texttt{1},\texttt{:}\}$ und
\[
L=\left\{w\in\Sigma^*\;\left|\;
\begin{minipage}{4truein}
$w$ ist von der Form $w_1\texttt{:}w_2$, wobei $w_i$ Binardarstellungen
von Zahlen $n_i$ sind mit $n_1=n_2^2$.
\end{minipage}
\right.\right\}.
\]
Diese Sprache kann von einer TM entschieden werden, welche $n_2^2$ 
berechnet und genau dann im Zustand $q_{\text{accept}}$ anh"alt, wenn
das Resultat mit $n_1$ "ubereinstimmt.
\item 
Sei $\Sigma=\{\texttt{0},\texttt{1},\texttt{:}\}$ und 
\[
L=\left\{w\in\Sigma^*\;\left|\;
\begin{minipage}{4truein}
$w$ ist von der Form $a\texttt{:}b\texttt{:}c$, wobei $a$, $b$ und $c$
Bin"ardarstellungen der Koeffizienten einer quadratischen Gleichung sind,
die reelle L"osungen hat.
\end{minipage}
\right.\right\}
\]
Diese Sprache kann mit einer TM entschieden werden, die die Diskriminante
$b^2-4ac$ berechnet und im Zustand $q_{\text{accept}}$ stehen bleibt genau
dann, wenn die Diskriminante $\ge 0$ ist.
\item 
Sei $\Sigma=\{\texttt{0},\texttt{1}\}$ und
\[
L=\left\{ w\in\Sigma^*\;\left|\;
\begin{minipage}{4truein}
$w$ ist die Bin"ardarstellung einer nat"urlichen Zahl $n$, f"ur die
die Gleichung $a^n+b^n=c^n$ eine ganzzahlige L"osung hat, wobei mindestens
eine der Zahlen $a$, $b$ oder $c$ gr"osser als $1$ sein muss.
\end{minipage}
\right.\right\}.
\]
Dank der Leistung von Andrew Wiles, der das Fermatsche Problem gel"ost hat,
ist es heutzutage m"oglich, einen
Entscheider f"ur $L$ anzugeben: f"ur $w=2$ muss er im Zustand
$q_{\text{accept}}$ anhalten, andernfalls im Zustand $q_{\text{reject}}$.
Ohne dieses Wissen bleibt nur, Tripel von ganzen Zahlen $(a,b,c)$
durchzuprobieren. Falls eine L"osung existiert, wird sie fr"uher oder sp"ater
gefunden. Falls keine L"osung existiert, wird dieser Algorithmus nicht
anhalten. Die Sprache kann also auf diese naive Weise zwar erkannt, aber
nicht entschieden werden.
\item 
Sei $\Sigma=\{\texttt{0},\texttt{1},\texttt{:}\}$ und 
\[
L=\left\{ w\in\Sigma^*\;\left|\;
\begin{minipage}{4truein}
$w$ ist von der Form
$n\texttt{:}p_1\texttt{:}n_1\texttt{:}p_2\texttt{:}n_2\texttt{:}\dots\texttt{:}p_k\texttt{:}n_k$, und es gilt $n=p_1^{n_1}p_2^{n_2}\dots p_k^{n_k}$,
wenn man die $p_i$ und $n_i$ als Bin"arzahlen interpretiert.
\end{minipage}
\right.\right\}.
\]
Die Sprache $L$ wird entschieden von einer Turing-Maschine, die das Produkt
$p_1^{n_1}p_2^{n_2}\dots p_k^{n_k}$ ausrechnet und genau dann im Zustand
$q_{\text{accept}}$, wenn das Resultat mit $n$ "ubereinstimmt.
\qedhere
\end{teilaufgaben}
\end{loesung}

