Beschreiben Sie eine Turing-Maschine, welche eine binär auf dem
Band angegebene Zahl um $1$ erhöht.

\thema{Turing-Maschine}

\begin{loesung}
Nachdem das Wort auf das Band geschrieben und der Kopf auf den
Anfang des Wortes positioniert worden ist, beginnt die Turing-Maschine
zu arbeiten. 

Falls am Ende des Programms der Schreib-Lesekopf wieder auf dem
Anfang des Wortes stehen soll (was zum Beispiel dann sinnvoll ist,
wenn man den Schreib-/Lesekopf auch dazu verwenden will das
Resultat wieder auszulesen),  müssen folgende
Schritte durchgeführt werden:
\begin{enumerate}
\item Solange unter dem Schreib-/Lesekopf ein Zeichen aus $\Sigma$
zu lesen ist, bewege den Kopf nach rechts.
\item Bewege den Kopf um ein Zeichen nach links.
\item Lese das Zeichen vom Band. Falls das Zeichen {\tt 0} ist,
schreibe eine {\tt 1} auf das Band, und merke Dir den "Ubertrag {\tt 0}.
Falls das Zeichen {\tt 1} ist, schreibe eine {\tt 0} auf das Band und
merke Dir den "Ubertrag {\tt 1}.
Bewege den Kopf nach links.
\item Falls das Band einen Blank enthält, und der "Ubertrag {\tt 1}
ist, schreibe eine {\tt 1} auf das Band und halte in $q_{\text{accept}}$.
Falls der "Ubertrag aber {\tt 0} ist, halte im Zustand $q_{\text{accept}}$.
\item Falls das Band eine {\tt 0} enthält und der "Ubertrag {\tt 0} ist,
schreibe eine {\tt 0} auf das Band, bewege den Kopf nach Links und fahre
weiter bei 4.
\item Falls das Band eine {\tt 0} enthält und der "Ubertrag {\tt 1}
ist oder umgekehrt, schreibe einen {\tt 1} auf das Band, merke Dir
"Ubertrag {\tt 0} und bewege den Kopf nach links. Weiter bei 4.
\item Falls das Band eine {\tt 1} enthält und der "Ubertrag ebenfalls
{\tt 1} ist, schreibe eine {\tt 0} auf das Band, merke Dir "Ubertrag {\tt 1},
bewege den Kopf nach links und fahre weiter bei 4.
\end{enumerate}
Etwas schneller geht es, wenn man keine Voraussetzung über die
Endposition von Schreib-/Lesekopf macht:
\begin{enumerate}
\item Fahre nach rechts bis zu einem Blank, bewege den Kopf nach links.
\item Solange eine {\tt 1} unter dem Schreib-/Lesekopf steht, ersetze sie
durch {\tt 0} und bewege den Kopf nach links.
\item Wenn eine {\tt 0} oder ein $\blank$ unter dem Schreib-/Lesekopf
steht, ersetze sie durch {\tt 1} und gehe in den Zustand $q_{\text{accept}}$
\end{enumerate}
Man kann diese Turing-Maschine auch als Zustandsautomaten darstellen:
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=latex,thick]
\coordinate (q0) at (0,0);
\coordinate (q1) at (3,0);
\coordinate (qaccept) at (6,0);
\draw (q0) circle[radius=0.35];
\node at (q0) {$q_0$};
\draw[->,shorten <= 0.35cm,shorten >= 0.35cm]
	(q0) to[out=60,in=120,distance=1.2cm] (q0);
\draw (q1) circle[radius=0.35];
\node at (q1) {$q_1$};
\draw[->,shorten <= 0.35cm,shorten >= 0.35cm]
	(q1) to[out=60,in=120,distance=1.2cm] (q1);
\draw[->,shorten <= 0.35cm,shorten >= 0.35cm] (q0) -- (q1);
\node[ellipse,draw,double] (qa) at (qaccept) {$q_\text{accept}$};
\draw[->,shorten <= 0.35cm] (q1) -- (qa.west);
\draw[<-,shorten <= 0.35cm] (q0) -- +(-2,0);
\node at ($(q0)+(0,0.8)$) [above] {$\substack{
					{\texttt{0}\to\texttt{0},R}\\
					{\texttt{1}\to\texttt{1},R}}$};
\node at ($(q1)+(0,0.8)$) [above] {$\substack{{\texttt{1}\to\texttt{0},L}}$};
\node at ($0.4*(q1)+0.6*(qa.west)$) [above] {$\substack{
					{\texttt{0}\to\texttt{1},R}\\
					{\blank\to\texttt{1},R}}$};
\node at ($0.5*(q0)+0.5*(q1)$) [above] {$\scriptstyle\blank\to\blank,L$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
%\[
%\entrymodifiers={++[o][F]}
%\xymatrix @+5mm {
%*+\txt{}\ar[r]
%        &q_0\ar@(ur,ul)_{\scriptstyle{\tt 0}\to{\tt 0},R\atop \scriptstyle{\tt 1}\to{\tt 1},R}
%            \ar[r]^{\blank\to\blank,L}
%                &q_1\ar[r]^{{\scriptstyle{\tt 0}\to{\tt 1},R}
%                    \atop {\scriptstyle\blank\to{\tt 1},R}}
%                    \ar@(ur,ul)_{{\tt 1}\to{\tt 0},L}
%                        &*++[o][F=]{q_{\text{accept}}}
%}
%\qedhere
%\]
\end{loesung}


