Gegeben ist eine Turingmaschine $M$ "uber dem Alphabet
$\Sigma=\{\texttt{0}, \texttt{1}\}$,
Bandalphabet
$\Gamma=\{\texttt{0}, \texttt{1}, \blank\}$
und mit drei Zust"anden
(inklusive $q_{\text{accept}}$ und $q_{\text{reject}}$).
Man weiss folgendes "uber $M$:
\begin{enumerate}
\item\label{50000019:liestalles} Jedes Zeichen des Inputwortes wird
von $M$ irgendwann gelesen.
\item\label{50000019:haeltaufblank} Sie h"alt im Zustand $q_{\text{accept}}$
nur, wenn sie auf ein Blank $\blank$ auf dem Band gestossen ist.
\end{enumerate}
\begin{teilaufgaben}
\item
Wieviele verschiedene Turing-Maschinen mit diesen Eigenschaften gibt es?
\item
Welche Sprache akzeptieren sie?
\end{teilaufgaben}

\begin{loesung}
\begin{teilaufgaben}
\item
Da die Turing-Maschine nach Bedingung~1 ganz bestimmt etwas tut, kann
weder $q_{\text{accept}}$ noch $q_{\text{reject}}$ der Startzustand
sein.

Das Zustandsdiagramm einer Turingmaschine mit drei Zust"anden, die
Bedingung~\ref{50000019:haeltaufblank} erf"ullt, sieht so aus:
\[
\entrymodifiers={++[o][F]}
\xymatrix @+5mm {
*+\txt{} \ar[r]
        &{q_0} \ar[r]^{\blank\to ?,?}
		&*++[o][F=]{q_{\text{accept}}}
\\
*+\txt{}
	&*++[o][F=]{q_{\text{reject}}}
}
\]
Nat"urlich fehlen hier noch einige Pfeile. Damit alle Zeichen gelesen werden
k"onnen, m"ussen im Zustand $q_0$ "Uberg"ange sowohl f"ur \texttt{0}
wie auch f"ur \texttt{1} m"oglich sein. Damit das ganze Wort gelesen werden
kann, muss f"ur beide Zeichen die Kopfbewegung nach rechts erfolgen.
W"urde n"amlich nach einem Zeichen, z.~B.~\texttt{0}, eine Kopfbewegung
nach links erfolgen, dann k"onnten im Wort \texttt{00} das zweite
Zeichen nicht gelesen werden, obwohl Bedingung~1 dies verlangt.

Das Zustandsdiagramm muss also wie folgt aussehen:
\[
\entrymodifiers={++[o][F]}
\xymatrix @+5mm {
*+\txt{} \ar[r]
        &{q_0} \ar[r]^{\blank\to {\color{red}?},{\color{red}?}}
		\ar@(ur,u)_{\texttt{0}\to {\color{red}?},\text{R}}
		\ar@(ul,u)^{\texttt{1}\to {\color{red}?},\text{R}}
		&*++[o][F=]{q_{\text{accept}}}
\\
*+\txt{}
	&*++[o][F=]{q_{\text{reject}}}
}
\]
Nur noch die roten Fragezeichen {\color{red}?} m"ussen festgelegt
werden.
Da hierf"ur jeweils drei m"ogliche Werte aus $\Gamma$ in Frage kommen
und zwei Richtungen,
gibt es $3^3\cdot 2 =54$ verschiedene Turing-Maschinen mit den verlangten
Eigenschaften.

Man kann argumentieren, dass die Bewegungsrichtung beim "Ubergang zu 
$q_{\text{accept}}$ gegenstandslos ist, da unabh"angig von der
Bewegungsrichtung das berechnete Resultat auf dem Band das gleiche sein wird.
Wenn man dies akzeptiert, gibt es nur noch 27 verschiedene Turing-Maschinen
mit den verlangten Eigenschaften.

Man kann auch ablesen, dass der Zustand $q_{\text{reject}}$ nicht erreicht
werden kann.
Damit bleiben nur noch die zwei M"oglichkeiten, dass die Maschine im
Zustand $q_{\text{accept}}$ h"alt, oder dass sie unendlich lange l"auft.

\item
Offenbar kommen Kopfbewegungen nach links gar nicht vor, der Kopf bewegt
sich nach jedem Schritt nach rechts, bis er auf ein $\blank$ trifft.
Die Zeichen, die geschrieben werden, werden also nicht wieder gelesen, und
haben daher keinen Einfluss auf die Sprache.
Die Machine liest also in jedem Fall einfach nur von links nach rechts
und h"alt beim ersten $\blank$ im Zustad $q_{\text{accept}}$.
Die akzeptierte Sprache ist also unabh"angig von der Wahl der roten
{\color{red}?} Fragezeichen immer $L=\Sigma^*$.
\qedhere
\end{teilaufgaben}
\end{loesung}

\begin{bewertung}
\begin{teilaufgaben}
\item
Startzustand ({\bf S}) 1 Punkt,
"Ubergang f"ur $\blank$ ({\bf B}) 1 Punkt,
"Uberg"ange f"ur \texttt{0} und \texttt{1} haben Kopfbewegung nach rechts
({\bf R}) 1 Punkt,
Wahlm"oglichkeiten nur f"ur die geschriebenen Zeichen ({\bf W}) 1 Punkt,
Anzahl Wahlm"oglichkeiten ({\bf A}) 1 Punkt.
\item
Sprache $\Sigma^*$ ({\bf *}) 1 Punkt.
\end{teilaufgaben}
\end{bewertung}


