%
% Kontextfreie Sprachen und pushdown-Automaten
%
% (c) 2019 Prof Dr Andreas Müller, Hochschule Rapperswil
%
\lhead{Kontextfreie Sprachen}
\rhead{Kontextfreie Grammatiken}
\chapter{Stackautomaten und kontextfreie Sprachen\label{chapter-cfl}}
Die regulären Sprachen bilden zwar eine interessante Klasse
von Sprachen mit mathematisch sehr attraktiven Eigenschaften,
doch sind viele praktisch wichtige Sprachen nicht regulär.
Bereits korrekt geschachtelte Klammern können nicht mit einem
DEA erkannt werden.

Ursache ist, dass sich ein DEA nicht
daran ``erinnern'' kann, wieviele Klammern schon geöffnet
worden sind. Um das für beliebig viele Klammern tun zu können,
bräuchte er unendlich viele Zustände (Satz von Myhill-Nerode),
das ist in einem DEA nicht möglich. Dazu ist als Erweiterung
eine Art von Speicher nötig. In diesem Kapitel betrachten
wir Automaten, die mit einem Stack ausgestattet worden sind.

\index{Stack}%
\index{Stackautomat}%
Auch reguläre Ausdrücke sind nicht dazu geeigneet, die Schachtelung
von Klammern auszudrücken. Daher brauchen wir auch für die
regulären Ausdrücke eine Alternative, dies werden die kontextfreien
Grammatiken sein. Es wird sich zeigen, dass die von Stackautomaten
akzeptierten Sprachen auch mit einer kontextfreien Grammatik erzeugt
werden können, wir haben also eine ähnliche Situation wie
bei DEAs und regulären Ausdrücken. So entsteht die neue
Kategorie der kontextfreien Sprachen.
\index{Sprache!kontextfreie}%
Natürlich werden auch kontextfreie Sprachen nicht alles
abdecken, so dass wir wieder ein Kriterium brauchen, mit dem
man entscheiden kann, ob eine Sprache kontextfrei ist. Wir
werden auch für kontextfreie Sprachen
ein Pumping Lemma finden.

\input{4-cfg/grammatik.tex}
\input{4-cfg/pda.tex}
\input{4-cfg/noncfl.tex}
\input{4-cfg/realworldparser.tex}

