Beweisen Sie mit vollst채ndiger Induktion
\[
\sum_{k=1}^n k^2
=
\frac{n(n+1)(2n+1)}{6}.
\]

\begin{loesung}
{\bf Induktionsverankerung:} n=0, klar.
\\
{\bf Induktionsannahme:} Formel gilt f체r $n$.
\\
{\bf Induktionsschritt:} Nachweis f체r $\color{red}n+1$:
\begin{align*}
\sum_{k=1}^{{\color{red}n+1}} k^2
&=
\sum_{k=1}^n k^2
+
(n+1)^2
=
\frac{n({\color{red}n+1})(2n+1)}{6}+\frac{{\color{red}n+1}}{6}(6n+6)
\\
&
=
\frac{{\color{red}n+1}}{6}\bigl(
2n^2+n+6n+6
\bigr)
=
\frac{{\color{red}n+1}}{6}\bigl(
2n^2+7n+6
\bigr)
\\
&=
\frac{{\color{red}n+1}}{6}
(2n+3)(n+2)
=
\frac{{\color{red}n+1}}{6}(2({\color{red}n+1})+1)({\color{red}n+1}+1).
\end{align*}
Dies ist die Formel f체r die Summe mit $n$ ersetzt durch $\color{red}n+1$.
\end{loesung}
