Bringen Sie die Formel
\[
\varphi
=
((x\wedge y) \vee z) \wedge t
\]
in a) konjunktive und b) disjunktive Normalform.

\begin{loesung}
\begin{teilaufgaben}
\item Konjunktive Normalform: UND von ODER-Termen
\begin{align*}
\varphi
&=
((x\vee z)\wedge (y\vee z))Â \wedge t
=
(x\vee z) \wedge (y\vee z) \wedge t
\end{align*}
\item Disjunktive Normalform: ODER von UND-Termen
\begin{align*}
\varphi
&=
((x\wedge y)\wedge t)\vee(z\wedge t)
=
(x\wedge y \wedge t) \vee (z\wedge t)
\qedhere
\end{align*}
\end{teilaufgaben}
\end{loesung}
