Die Sprache $L$ besteht aus den Wörtern $w$ über dem Alphabet
$\Sigma=\{\text{\tt a},\text{\tt b}\}$ mit einer der folgenden Eigenschaften:
\begin{enumerate}
\item Wenn $w$ mehr als ein {\tt a} enthält, dann endet es mit zwei {\tt b}.
\item $w$ endet auf {\text b} und es folgen nie zwei gleiche
Buchstaben aufeinander.
\end{enumerate}
Zu dieser Sprache gehören beispielsweise
\[
\text{\tt b},
\text{\tt ab},
\text{\tt abab},
\text{\tt ababb},
\text{\tt aaabb},
\text{\tt ababababa},
\text{\tt ababababab},
\text{\tt abababababb},
\]
nicht dazu gehören
\[
%\text{\tt a},
\text{\tt aa},
\text{\tt ba},
\text{\tt bb},
\text{\tt aab},
\text{\tt abb},
\text{\tt babb},
\text{\tt bbbbbbbabb}.
\]
Ist diese Sprache regulär?

\thema{regulär}
\thema{reguläre Ausdrücke}

\begin{loesung}
Die Sprache ist regulär, denn man kann einen regulären Ausdruck
angeben, der $L$ akzeptiert. Der reguläre Ausdruck kann schrittweise
aufgebaut werden.

Die Bedingung, dass das Wort mehr als ein {\tt a} enthält bedeutet,
dass es vom regulären Ausdruck {\tt .*a.*a.*} akzeptiert wird. Wenn
ein solches Wort mit zwei {\tt b} enden soll, dann muss es von
\[
r_0=\text{\tt .*a.*a.*bb}
\]
akzeptiert werden.
Umgekehrt hat ein Wort $w\in L(r_0)$, welches also von $r_0$ akzeptiert
wird, mindestens zwei {\tt a} drin und endet auf {\tt bb}.
Ausserdem erfüllen natürlich noch alle Wörter
die Bedingung~1., die genau ein {\tt a} enthalten. Diese werden
vom regulären Ausdruck {\tt b*ab*} akzeptiert. Insgesamt wird also die
Menge aller Wörter, die die Bedingung~1. erfüllen, vom regulären
Ausdruck
\[
r_1=\text{\tt .*a.*a.*bb|b*ab*}
\]
akzeptiert.

Die Bedingung, dass ein Wort mit {\tt b} endet bedeutet, dass das Wort
nicht leer sein kann. Wenn es mehr als ein Zeichen enthält, muss es
aus Blöcken der Form {\tt ab} bestehen, denen möglicherweise ein
einzelnes {\tt b} vorausgeht. Wörter, die Bedingung~1 erfüllen werden
also vom regulären Ausdruck
\[
r_2=\text{\tt b?(ab)*}
\]
akzeptiert.

Die Sprache ist regulär, weil die Vereinigung zweier regulärer Sprachen
wieder regulär ist, es ist nämlich $L=L(r_1)\cup L(r_2)$. Der reguläre
Ausdruck $r$, der $L=L(r)$ akzeptiert, ist
\[
r=r_1|r_2 =
\text{\tt .*a.*a.*bb|b*ab*|b?(ab)*}
\qedhere
\]
\end{loesung}
