Finden Sie einen regulären Ausdruck sowie einen deterministischen endlichen
Automaten für die Sprache $L$ über dem 
Alphabet $\Sigma = \{\texttt{a},\texttt{b}\}$ bestehend aus Wörtern,
in denen der Buchstabe \texttt{a} nie einzeln dasteht, sondern immer
nur in Gruppen von mindestens $2$ Zeichen \texttt{a}.

\thema{reguläre Ausdrücke}
\thema{VNEA}
\thema{Zustandsdiagramm}

\begin{loesung}
Eine Gruppe von mindestens zwei Zeichen \texttt{a} kann durch den
regulären Ausdruck \texttt{aaa*} dargestellt werden.
Solche Gruppen können jetzt mit beliebig vielen Zeichen \texttt{b} verbunden werden:
\texttt{(aaa*b*)*}. Dieser Reguläre Ausdruck verlangt aber, dass Wörter
mit \texttt{a} beginnen müssen, was nicht den ursprünglichen Forderungen
entspricht. Es ist auch erlaubt, dass ein Wort mit beliebig vielen
Zeichen \texttt{b} beginnt. Der fertige reguläre Ausdruck wird damit zu
\[
\texttt{b*(aaa*b*)*}
\]
Ein deterministischer endlicher Automat für die Sprache $L$ ist
\[
\entrymodifiers={++[o][F]}
\xymatrix @-1mm {
*+\txt{}\ar[r]
	&*++[o][F=]{q_0}\ar[r]^{\texttt{a}}
	      \ar@(dr,dl)^{\texttt{b}}
		&{q_1}\ar[r]^{\texttt{a}} \ar[d]^{\texttt{b}}
			&*++[o][F=]{q_2} \ar@/_20pt/[ll]_{\texttt{b}}
				\ar@(ur,dr)^{\texttt{a}}
\\
*+\txt{}
	&*+\txt{}
		&{e}\ar@(dl,dr)_{\texttt{a},\texttt{b}}
}
\]
Selbstverständlich kann man aus diesem endlichen Automaten auch einen
regulären Ausdruck gewinnen. Dazu ist zunächst der endlich Automat
mit einem neuen Start- und einem einzigen Akzeptierzustand umzuformen:
\[
\entrymodifiers={++[o][F]}
\xymatrix @-1mm {
*+\txt{}\ar[r]
	&{s}\ar[r]^{\varepsilon}
		&{q_0}\ar[d]^{\texttt{a}} \ar[rr]^{\varepsilon}
			\ar@(ul,ur)^{\texttt{b}}
			&*+\txt{}
				&*++[o][F=]{a}
\\
*+\txt{}
	&{e} \ar@(ul,dl)_{\texttt{a}|\texttt{b}}
		&{q_1}\ar[r]^{\texttt{a}} \ar[l]_{\texttt{b}}
			&{q_2}\ar[ur]_{\varepsilon} \ar[ul]_{\texttt{b}}
				\ar@(dl,dr)_{\texttt{a}}
}
\]
Da keine Pfade über $e$ zu einem Akzeptierzustand führen, kann man
in dem VNEA zur Ermittlung des regulären Ausdrucks diesen Zustand
weglassen:
\[
\entrymodifiers={++[o][F]}
\xymatrix @-1mm {
*+\txt{}\ar[r]
	&{s}\ar[r]^{\varepsilon}
		&{q_0}\ar[d]^{\texttt{a}} \ar[rr]^{\varepsilon}
			\ar@(ul,ur)^{\texttt{b}}
			&*+\txt{}
				&*++[o][F=]{a}
\\
*+\txt{}
	&*+\txt{}
		&{q_1}\ar[r]^{\texttt{a}}
			&{q_2}\ar[ur]_{\varepsilon} \ar[ul]_{\texttt{b}}
				\ar@(dl,dr)_{\texttt{a}}
}
\]
Jetzt muss man alle Zustände entfernen, wir beginnen mit $q_1$:
\[
\entrymodifiers={++[o][F]}
\xymatrix @-1mm {
*+\txt{}\ar[r]
	&{s}\ar[r]^{\varepsilon}
		&{q_0} \ar[rr]^{\varepsilon}
			\ar@(ul,ur)^{\texttt{b}}
			\ar@/_/[dr]_{\texttt{aa}}
			&*+\txt{}
				&*++[o][F=]{a}
\\
*+\txt{}
	&*+\txt{}
		&*\txt{}
			&{q_2}\ar[ur]_{\varepsilon} \ar@/_/[ul]_{\texttt{b}}
				\ar@(dl,dr)_{\texttt{a}}
}
\]
Jetzt entfernen wir Zustand $q_2$:
\[
\entrymodifiers={++[o][F]}
\xymatrix @-1mm {
*+\txt{}\ar[r]
	&{s}\ar[r]^{\varepsilon}
		&{q_0} \ar[rr]^{\varepsilon|\texttt{aaa*}}
			\ar@(ul,ur)^{\texttt{b}|\texttt{aaa*b}}
			&*+\txt{}
				&*++[o][F=]{a}
}
\]
Und zum Schluss wird jetzt noch $q_0$ entfernt:
\[
\entrymodifiers={++[o][F]}
\xymatrix @-1mm {
*+\txt{}\ar[r]
	&{s}\ar[rrr]^{\texttt{(b|aaa*b)*(|aaa*)}}
		&*+\txt{}
			&*+\txt{}
				&*++[o][F=]{a}
}
\]
Der reguläre Ausdruck
\texttt{(b|aaa*b)*(|aaa*)}
ist also auch eine mögliche Lösung der Aufgabe.

Die ursprüngliche Formulierung verlangte, dass \texttt{a} in Gruppen von mindestens
zwei Zeichen auftreten musste, was man auch so verstehen konnte, dass einzig das
alleinstehende Zeichen \texttt{a} nicht zulässig ist. Diese Sprache ist natürlich
auch regulär.

$L=\Sigma^* \setminus \{\texttt{a}\}$. Da die Sprache $\{\texttt{a}\}$
endlich ist, ist sie regulär. $\Sigma^*$ ist auch regulär. Die Differenz regulärer
Sprachen ist ebenfalls regulär. Man muss also nur noch einen endlichen Automaten
und einen regulären Ausdruck dafür finden.

Der reguläre Ausdruck muss ausdrücken, dass ein mit \texttt{a} beginnendes Wort
noch mindestens ein Zeichen haben muss. Für Wörter, die mit \texttt{b} beginnen,
gibt es keine weiteren Bedingungen. Also:
\[
\texttt{a.+|b.*}
\]
Auf dieser Basis lässt sich auch leicht ein endlicher Automat formulieren
\[
\entrymodifiers={++[o][F]}
\xymatrix @-1mm {
*+\txt{}\ar[r]
	&*++[o][F=]{q_0} \ar[r]^{\texttt{a}} \ar[d]_{\texttt{b}}
		&{q_a} \ar[dl]^{\Sigma}
\\
*+\txt{}
	&*++[o][F=]{q_b} \ar@(dl,dr)_{\Sigma}
}
\]
\end{loesung}

\begin{bewertung}
Regulärer Ausdruck: stellt sicher, dass \texttt{a} immer mindestens als
Gruppen \text{aa} vorkommt ($\textbf{A}_r$) 1 Punkt, \texttt{b} kann beliebig
vorkommen ($\textbf{B}_r$) 1 Punkt, Wörter können mit \texttt{b} beginnen und
aufhören ($\textbf{E}_r$) 1 Punkt. Analog  
$\textbf{A}_r$ und
$\textbf{B}_r$ für den deterministischen endlichen Automaten.
Automat ist eine DEA (kein NEA) (\textbf{D}) 1 Punkt.
\end{bewertung}


