Finden Sie einen regulären Ausdruck für die Sprache $L$ über dem
Alphabet $\Sigma=\{{\tt 0},{\tt 1}\}$ bestehend aus den Wörtern,
die eine ungerade Anzahl {\tt 1} enthalten.

\thema{reguläre Ausdrücke}
\thema{DEA}
\thema{VNEA}

\begin{loesung}
Diese Sprache ist regulär, man kann sofort einen endlichen Automaten
dafür angeben:
\[
\entrymodifiers={++[o][F]}
\xymatrix @-1mm {
*+\txt{}\ar[r]
	&{q_0}\ar@/^/[r]^{{\tt 1}}
	      \ar@(ul,ur)^{{\tt 0}}
		&*++[o][F=]{q_1} \ar@/^/[l]^{{\tt 1}}
	               \ar@(ul,ur)^{{\tt 0}}
}
\]
Auf diesen entlichen Automaten kann man jetzt den Standardalgorithmus
anwenden, mit dem man einen äquivalenten regulären Ausdruck
gewinnen kann.

Im ersten Schritt muss man neue Start- und Akzeptierzustände 
konstruieren:
\[
\entrymodifiers={++[o][F]}
\xymatrix @-1mm {
*+\txt{}\ar[r]
	&{S}\ar[r]^{\varepsilon}
		&{q_0}\ar@/^/[r]^{{\tt 1}}
		      \ar@(ul,ur)^{{\tt 0}}
			&{q_1} \ar@/^/[l]^{{\tt 1}}
			       \ar@(ul,ur)^{{\tt 0}}
			       \ar[r]^{\varepsilon}
				&*++[o][F=]{A}
}
\]
Im zweiten Schritt müssen die Zwischenzustände entfernt werden,
bis nur noch $S$ und $A$ übrig bleiben. Wir beginnen mit $q_0$:
\[
\entrymodifiers={++[o][F]}
\xymatrix @-1mm {
*+\txt{}\ar[r]
	&{S}\ar[rr]^{{\tt 0}^*{\tt 1}}
		&*+\txt{}
			&{q_1} \ar@(ul,ur)^{{\tt 0}|{\tt 1}{\tt 0}^*{\tt 1}}
			       \ar[r]^{\varepsilon}
				&*++[o][F=]{A}
}
\]
Jetzt kann auch noch $q_1$ entfernt werden:
\[
\entrymodifiers={++[o][F]}
\xymatrix @-1mm {
*+\txt{}\ar[r]
	&{S}\ar[rrr]^{{\tt 0}^*{\tt 1} ({\tt 0}|{\tt 1}{\tt 0}^*{\tt 1})^*}
		&*+\txt{}
			&*\txt{}
				&*++[o][F=]{A}
}
\]
Der gesuchte reguläre Ausdruck ist also
\[
r={\tt 0}^*{\tt 1} ({\tt 0}|{\tt 1}{\tt 0}^*{\tt 1})^*
\]
Eine andere Reihenfolge der Elimination der Zwischenzustände führt zu
einem gleichwerten regulären Ausdruck.

Der reguläre Ausdruck besagt etwas salop ausgedrückt, dass zusätzliche
{\tt 1} immer zu zweien hinzugefügt werden müssen, und dass dabei
zwischen den {\tt 1} und danach beliebige viele {\tt 0} stehen können.
Da {\tt 1} immer zu zweien hinzugefügt werden, bleibt die Gesamtzahl
der {\tt 1} unerade.
\end{loesung}

\begin{bewertung}
Methode über VNEA ({\bf V}) 1 Punkt,
DEA für die Sprache ({\bf D}) 1 Punkt,
Erweiterung um neuen Start-/Akzeptierzustand ({\bf S}) 1 Punkt,
Entfernung der Zwischenzustände in zwei Schritten ({\bf E}) 2 Punkte,
Regulärer Ausdruck ({\bf R}) 1 Punkt.
Richtige reguläre Ausdrücke wurden mit einem Punkt gewertet, selbst wenn
keine Begründung für die Korrektheit des Ausdrucks angegeben war.
\end{bewertung}
