Sei $\Sigma=\{\texttt{a},\texttt{b},\dots,\texttt{z}\}$ das Alphabet
bestehend aus allen Kleinbuchstaben. Die Sprache
\[
L=\{ w\in\Sigma^*
\,
|\,
\text{
für alle $a,b\in\Sigma$ gilt
$|w|_a < |w|_b$, wenn $b$ im Alphabet auf $a$ folgt%
}
\}
\]
besteht aus Wörtern, in denen Buchstaben häufiger sind, die später im
Alphabet stehen (man beachte, dass $a$ und $b$ hier Variablen sind,
nicht die Buchstaben \texttt{a} und \texttt{b}).
Die Wörter
\[
\texttt{abbccc},\;
\texttt{cbabcc},\;
\texttt{sos},\;
\texttt{auauu}
\]
gehören zu dieser Sprache, weil die alphabetisch späteren Buchstaben
in den Wörtern immer häufiger sind als die alphabetisch
früheren Buchstaben. Hingegen sind die Wörter 
\[
\texttt{aua},\;
\texttt{politik},\;
\texttt{mimikri},\;
\texttt{ente}
\]
nicht in $L$ (\texttt{e} ist alphabetisch vor \texttt{n}, aber häufiger
in \texttt{ente}).

Ist die Sprache $L$ regulär?

\thema{regulär}
\thema{Pumping Lemma für reguläre Sprachen}

\begin{loesung}
Nein, $L$ ist nicht reglär, wie man mit dem Pumping-Lemma beweisen kann.
Wir nehmen dazu an, dass $L$ regulär sei, das Pumping Lemma für
reguläre Sprachen besagt dann, dass es die Pumping Length $N$ für die
Sprachen $L$ gibt.
Wir konstruieren jetzt ein Wort, welches die Bedingungen der Sprache
erfüllt:
\[
w=\texttt{a}^{N+1}\texttt{b}^{N+2}
\]
Das Pumping Lemma besagt dann, dass $w$ geschrieben werden kann als
$w=xyz$, wobei $|xy|\le N$ und $|y|\ge 1$. 
Aufgrund der Konstruktion von $w$ bestehen sowohl $x$ als auch $y$
ausschliesslich aus Buchstaben \texttt{a}.
Ein aufgepumptes Wort hat daher die Form
\[
w_k=xy^kz = \texttt{a}^{N+1+(k-1)|v|}\texttt{b}^{N+2}.
\]
Es gilt für $k > 1$:
\[
N+1+(k-1)|y|\ge N+1+(k-1)=N+k\ge N+2,
\]
das Wort $w_k=xy^kz$ erfüllt nicht mehr die Spezifikation der Sprache,
da diese $N+1+(k-1)|y| < N+2$ verlangt.
Diese Widerspruch zeigt, dass $L$ nicht regulär sein kann.
\end{loesung}

\begin{diskussion}
Dieser Beweis mit dem Pumping-Lemma kann natürlich mit jedem beliebigen
anderen Wort der Form $\texttt{a}^N\texttt{b}^{m}$ durchgeführt werden,
solange $m > N$ ist. Zum Beispiel ist $m=2N$ genauso gut.

Der Beweis ist aber nicht mehr möglich mit dem Wort
$w=\texttt{a}^{N-1}\texttt{b}^N$.
Die meisten Unterteilungen führen zwar immer noch zu einem
Widerspruch, aber bei der Untertteilung
\[
x = a^{N-2}, \quad y=ab, \quad z= b^{N-1}
\]
bleibt beim Pumpen die Zahl der $a$ immer um 1 kleiner als
die Zahl der $b$.
(Beobachtung von Pascal Schweizer, Student HSR 2016)
\end{diskussion}

\begin{bewertung}
Annahme regulär ({\bf A}) 1 Punkt,
Pumping length ({\bf N}) 1 Punkt,
Konstruktion eines Wortes in der Sprache, welches $N$ verwendet ({\bf W})
1 Punkt,
Unterteilung (allgemein, keine willkürliche/spezielle Wahl) ({\bf U}) 1 Punkt,
Verletzung der Spracheigenschaft beim Pumpen ({\bf P}) 1 Punkt,
Schluss\-folgerung (nicht regulär) ({\bf S}) 1 Punkt.
\end{bewertung}
 
