Ist die Sprache
\[
L=\{\texttt{a}^n\texttt{ba}^m\texttt{ba}^{n+m}\;|\;n,m>0\}
\]
regulär?

\themaL{Pumping Lemma fur regulare Sprachen}{Pumping Lemma für reguläre Sprachen}
\themaL{regular}{regulär}

\begin{loesung}
Wir verwenden das Pumping-Lemma um nachzuweisen, dass $L$ nicht 
regulär ist.
\begin{enumerate}
\item
Wir nehmen an, $L$ sei regulär.
\item
Nach dem Pumping Lemma gibt es die Pumping Length $N$.
Wörter der Länge $\ge N$ haben die Pump-Eigenschaft.
\item
Wir wählen als Testwort
$w = \text{a}^N\text{ba}^N\text{ba}^{2N}$, es ist $w\in L$.
\item
Nach dem Pumping Lemma lässt sich das Wort $w$ in drei Teile $w=xyz$
zerlegen derart, dass $|xy|\le N$ und dass $xy^kz\in L$ für alle
$k\in\mathbb N$.
Weil $|y| \le |xy|\le N$ ist, muss $y$ vollständig aus Zeichen
\texttt{a} bestehen.
Beim Pumpen wird daher die Anzahl der \texttt{a} im ersten \texttt{a}-Block
erhöht ohne dass auch die Anzahl im letzten Block erhöht wird.
Folglich ist $xy^kz\not\in L$ für $k\ne 1$.
\item
Dieser Widerspruch zeigt, dass $L$ nicht regulär sein kann.
\qedhere
\end{enumerate}
\end{loesung}


\begin{diskussion}
Wäre die Sprache $L$ regulär, könnte ein regulärer Ausdruck die
Addition $n+m$ ``ausführen''.
\end{diskussion}

\begin{bewertung} 1 Punkt für jeden Schritt des Beweises mit dem
Pumping Lemma:
Annahme ({\bf PL}) 1 Punkt,
Pumping Length ({\bf N}) 1 Punkt,
Beispielwort ({\bf W}) 1 Punkt,
Aufteilung ({\bf A}) 1 Punkt,
Widerspruch beim Pumpen ({\bf P}) 1 Punkt,
Schlussfolgerung ({\bf S}) 1 Punkt.
\end{bewertung}

