In der Analysis lernt man, dass zu jedem Integralzeichen ein 
Symbol für die Integrationsvariable vorhanden sein muss.
In diesem Verständnis ist
\[
\int_{a_1}^{b_1}
\int_{a_2}^{b_2}
f(x_1,x_2)
\,dx_2
\int_{a_3}^{b_3}
g(x_1,x_2,x_3)
\int_{a_4}^{b_4}
h(x_1,x_2,x_3,x_4)
\,dx_4
\,dx_3
\,dx_1
\]
ein korrekter Integralausdruck,
\[
\int_{a_1}^{b_1}
f(x_1)\,dx_1\,dx_2 g(x_2)
\int_{a_2}^{b_2}
\]
jedoch nicht.
Kann man mit einem regulären Ausdruck testen, ob ein Ausdruck ein korrekter
Integralausdruck ist?

\themaL{Pumping Lemma fur regulare Sprachen}{Pumping Lemma für reguläre Sprachen}
\themaL{regular}{regulär}

\begin{loesung}
Nein, denn Integralzeichen und $dx$ bilden eine Klammer, müssen also 
mindestens in gleicher Zahl vorhanden sein.
Schon dies lässt sich im Allgemeinen nicht testen, wie man mit dem 
Pumping Lemma zeigen kann.
Die Sprache $L$ besteht also aus allen korrekten Integralausdrücken.
\begin{enumerate}
\item
Annahme: $L$ ist regulär
\item
Nach dem Pumping Lemma gibt es die Pumping Length $N$
\item
Bilde den Integralausdruck
\[
w=
\int_{a_1}^{b_1}
\int_{a_2}^{b_2}
\dots
\int_{a_N}^{b_N}
\,dx_N
\dots
\,dx_2
\,dx_1
\in L
\]
\item
Nach dem Pumping Lemma lässt sich $w$ in drei Teile $w=xyz$ aufteilen, wobei
$|y|\ge 1$ und $|xy|\le N$, ausserdem sind alle gepumpten Wörter $xy^kz\in L$.
\item
Der Teil $xy$ enthält keine $dx_k$, beim Pumpen nimmt also die Anzahl
der Integralzeichen zu, nicht jedoch die Anzahl der $dx_k$, so dass
kein korrekter Integralausdruck stehen bleibt.
\item
Der Widerspruch zeigt, dass die Annahme, $L$ sei regulär, nicht haltbar ist.
Also ist $L$ nicht regulär.
\qedhere
\end{enumerate}
\end{loesung}

\begin{bewertung}
6 Schritte des Pumping-Lemma-Beweises:
Annahme ({\bf A}) 1 Punkt,
Pumping Length ({\bf N}) 1 Punkt,
Wort ({\bf W}) 1 Punkt,
Unterteilung ({\bf U}) 1 Punkt,
Widerspruch beim Pumpen ({\bf P}) 1 Punkt,
Folgerung ({\bf F}) 1 Punkt.
\end{bewertung}

