Das UCP (Universal Computer Protocol) ist ein low level Protokoll,
mit dem beliebige Netzwerkteilnehmer SMS Meldungen ins GSM Netz einspeisen
können.
EMI/UCP Protokoll-Pakete beginnen mit \verb+^B01/+  und enden mit \verb+^C+,
dazwischen findet man eine feste Anzahl von Feldern, die durch
Schrägstrich getrennt werden. Typischerweise enthalten diese
Felder Hex-Zeichen (wir ignorieren für die Zwecke dieser Aufgabe
eventuelle Ausnahmen, genauso wie einige weitere Features von UCP).
Das letzte Feld enthält als Prüfsumme die
Summe aller Bytes des Pakets. Ist die Sprache $L$ der UCP-Pakete 
regulär?

\thema{regulär}
\thema{Pumping Lemma für reguläre Sprachen}

\begin{loesung}
Nein, wie man mit dem Pumping-Lemma zeigen kann.
Angenommen, $L$ wäre regulär. Dann gibt es eine Zahl $N$ so,
dass jedes UCP-Paket mit Länge mindestens $N$ aufgepumpt werden
kann. Wir wählen daher das Wort 
\begin{center}
\^\ B01/$\text{\tt 1}^N$\text{/////}$c+N$\^\ C
\end{center}
Darin bedeutet $\text{1}^N$ eine Folge von $N$ Einsen, und die Prüfsumme
ist $c+N\cdot{\tt 1}$, wobei $c$ der Teil von den von {\tt 1}
verschiedenen Zeichen des Paketes ist, und $N\cdot\text{\tt 1}$
den von den Einsen herrührenden Teil meint.

Will man dieses Wort aufpumpen, muss man den Teil mit den Einsen
vergrössern, denn nur so bleibt die Zahl der Felder gleich. Dabei
ändert sich aber notwendigerweise auch die Prüfsumme. Fügt
man $n$ Einsen hinzu, wächst die Prüfsumme auf 
$c+(N+n)\cdot{\tt 1}$. Das aufgepumpte Wort hat also keine korrekte
Prüfsumme mehr, es liegt nicht mehr in $L$. Dieser Widerspruch
zeigt, dass die Annahme, $L$ sei eine reguläre Sprache, nicht zu
halten ist.
\end{loesung}
