%
% komplexitaet.tex -- Kapitel ueber Komplexitaetstheorie
%
% (c) 2011 Prof Dr Andreas Mueller, Hochschule Rapperswil
%
\chapter{Komplexitätstheorie\label{chapter-komplexitaet}}
\lhead{Komplexitätstheorie}
\rhead{}
Im Kapitel \ref{chapter-entscheidbarkeit} wurde untersucht, ob ein
Problem überhaupt mit einer Turingmaschine lösbar ist. Die
Effizienz der gewonnenen Algorithmen spielte keine Rolle.
In diesem Kapitel soll die Laufzeit eines Algorithmus genauer
untersucht werden. Dabei sind nur Unterscheidungen interessant,
die unabhängig von den speziellen Fähigkeiten der verwendeten
Maschine sind, nur so lassen sich allgemeingültige Aussagen
ableiten, die für jede Art von Computer gelten. Die absolute Laufzeit
ist daher kein brauchbares Kriterium, sie hängt zu stark
von individuell verschiedenen Parametern wie Taktrate, Wortbreite,
Instruktionssatz etc.~ab. 

Sobald ein geeignetes Kriterium gefunden werden kann, kann man
die Sprachen in ``leicht'' und ``schwierig'' zu entscheidende 
unterteilen. Dabei kristallisiert sich eine Klasse von
Problemen heraus, die von nichtdeterministischen Turingmaschinen
gerade noch gelöst werden können, die aber für grosse
Probleme ausserhalb der Reichweite von deterministischen Turingmaschinen
sind. Es scheint, dass diese Kluft nicht überbrückt werden kann.

Für die Praxis bedeutet dies, dass einige Probleme mit effizienten
Algorithmen gelöst werden können, während für andere 
keine effizienten Algorithmen möglich sind. Der Praktiker wird daher
das Problem einschränken müssen, denn oft lassen sich solche
Probleme unter zusätzlichen Bedingungen effizient lösen.
Voraussetzung ist natürlich, dass er Probleme diesen beiden
Klassen zuordnen kann.

\input{7-komplexitaet/laufzeit.tex}
\input{7-komplexitaet/pnp.tex}
\input{7-komplexitaet/reduktion.tex}
\input{7-komplexitaet/npcomplete.tex}
\input{7-komplexitaet/sat.tex}
\input{7-komplexitaet/beispiele.tex}
\input{7-komplexitaet/katalog.tex}
\input{7-komplexitaet/karp.tex}
\input{7-komplexitaet/minesweeper.tex}


