%
% sat.tex -- SAT
%
% (c) 2011 Prof Dr Andreas Mueller, Hochschule Rapperswil
%
\section{SAT}
\rhead{SAT}
\index{Cook, Steven}%
\index{Levin, Leonid}%
Bislang ist noch nicht klar, dass es überhaupt NP-vollständige
Problem gibt. Dies änderte sich mit dem Satz von Cook und Levin,
der beweist, dass \textsl{SAT} NP-vollständig ist.

\begin{satz}[Cook-Levin]
\label{cooklevin}
\textsl{SAT} ist NP-vollständig.
\end{satz}

\input{7-komplexitaet/sudoku.tex}
\input{7-komplexitaet/ausfuellraetsel.tex}

\subsection{Beweis des Satzes von Cook-Levin}

NP-vollständig heisst, dass jedes beliebige Problem in polynomieller
Zeit auf ein \textsl{SAT}-Problem reduziert werden kann.
Wir müssen
also einen Algorithmus angeben, mit dem aus einer Turingmachine
$M$ und einem Wort $w$
eine logische Formel $\varphi$ konstruiert werden kann, die genau
dann erfüllbar ist, wenn die Turingmaschine $M$ das Wort $w$
akzeptieren kann.

Die nicht deterministische Turingmaschine $M$ hat polynomielle Laufzeit,
jede Berechnung auf Inputwörter der Länge $n$ ist einer Zeit $n^k$
abgeschlossen. In dieser Zeit kann die Maschine höchstens $n^k$ Felder
des Bandes beschreiben, es wird also höchstens ein Abschnitt der
Länge $n^k$ des Bandes benutzt. Dabei werden maximal $n^k$
Konfigurationen durchlaufen. Schreibt man diese untereinander,
haben alle Konfigurationen in einem Quadrat $n^k\times n^k$
Platz.

Die Aufgabe ist jetzt also, das $n^k \times n^k$-Quadrat so mit Zuständen
und Symbolen auszufüllen, dass eine gültige Berechnung beschrieben wird,
die im Zustand $q_{\text{accept}}$ endet.
Dies ist ein Ausfüll-Rätsel, es bleibt uns also nur noch zu verstehen,
dass es sich auch um ein polynomielles Ausfüllrätsel handelt,
dass wir also die Bedingungen, denen die Symbole unterworfen sind,
in eine polynomielle Formel gefasst werden können.

Wir möchten jetzt also eine Formel aufstellen, die genau dann wahr
ist, wenn sich in das Quadrat $n^k\times n^k$ die Bandsymbole und
Zustände so hineinschreiben lassen, dass die Konfigurationen eine
Abfolge beschreiben, die einer gültigen Berechnung entsprechen.

Die einzelnen Zellen $c_{ij}$ der Tabelle sind mit einer Zeilennummer $i$
und einer Spaltennummer $j$ indiziert, in jede Zelle kann
genau ein Zeichen $z_{ij}$ geschrieben werden.
Zeichen können entweder Bandalphabetzeichen oder Zustände sein.
Der grösseren Einheitlichkeit wegen markieren wir die Enden des verwendeten
Bandabschnittes mit einem weiteren, bisher unbenutzten Zeichen {\tt\#}.
In einer Zelle finden wir also immer ein Zeichen aus $C=Q\cup \Gamma\cup\{\text{\tt\#}\}$.
Wir verwenden die logischen
Variablen $x_{ijs}$ mit $1\le i,j\le n^k$ und $s\in C$, die
genau dann wahr ist, wenn die Zelle $c_{ij}$ das Zeichen $s$ enthält.

Wir wissen bereits aus Satz~\ref{skript:satz:vergleichsformel}, dass wir
eine Vergleichsformel polynomiell in eine logische Formel umwandeln
können, es ist also nur noch nötig, die Bedingungen für das Ausfüllrätsel
als Vergleichsformel zu schrieben.

%In jede Zelle muss genau ein Zeichen geschrieben werden. Damit die Zelle
%$c_{ij}$ ein Zeichen enthält, muss mindestens eine der Variablen $x_{ijs}$
%wahr sein. Es dürfen aber keine zwei Zeichen einer Zelle zugeordnet sein,
%$x_{ijs}\wedge x_{ijt}$ für zwei verschiedenen Zeichen $s$ und $t$ darf
%also nicht wahr sein. Also muss jede Formel
%$\neg(x_{ijs}\wedge x_{ijt})=\overline{x_{ijs}}\vee\overline{x_{ijt}}$
%für zwei verschiedene Zeichen wahr sein, zusammen mit der
%Bedingung, dass ein Zeichen in der Zelle steht, erhalten wir
%für die Zellen $c_{ij}$ die Formel
%\[
%\varphi_{c_{ij}}=
%\biggl(\bigvee_{s\in C} x_{ijs}\biggr)\wedge
%\bigwedge_{\myatop{s,t\in C}{s\ne t}} (\overline{x_{ijs}}\vee\overline{x_{ijt}}).
%\]
%Dies muss für jede Indexkombination gelten, also
%\[
%\varphi_c
%=
%\bigwedge_{1\le i,j\le n^k}
%\varphi_{c_{ij}}
%=
%\bigwedge_{1\le i,j\le n^k}\biggl(
%\biggl(\bigvee_{s\in C} x_{ijs}\biggr)\wedge
%\bigwedge_{\myatop{s,t\in C}{s\ne t}} (\overline{x_{ijs}}\vee\overline{x_{ijt}})
%\biggr).
%\]
%Da unsere Redukton polynomiell sein soll, müssen wir auch bestimmen,
%wie lang die Formel $\varphi_c$ ist. Alle Formeln $\varphi_{c_{ij}}$
%sind gleich gross, abhängig nur von $|C|$, also einer Konstanten.
%Damit ist die Länge von $\varphi_c$ bestimmt durch die Grösse der
%Tabelle, also $O(n^2k)$. Die zum Aufbau von $\varphi_c$ notwendig Zeit
%ist ebenfalls $O(n^2k)$.

\subsubsection{Start mit dem Wort $w$}
Als nächstes drücken wir in einer Formel $\varphi_i$ aus,
dass die Turingmaschine mit dem
Wort $w$ initialisiert worden ist. Dazu muss in irgendeiner
Zelle der ersten Zeile das Zeichen $q_0$ stehen, und rechts
anschliessen die Zeichen des Wortes $w=a_1a_2\dots a_{|w|}$.
Steht $q_0$ in der
Zelle $j$, wird die Formel
\[
\varphi_{\text{start},j}
=
x_{11\#}\wedge
x_{12\blank}\wedge \dots \wedge
x_{1,j-1,\blank}\wedge
x_{1,j,q_0}\wedge
x_{1,j+1,a_1}\wedge\dots\wedge
x_{1,j+|w|,a_{|w|}}\wedge
x_{1,j+|w|+1,\blank}\wedge\dots\wedge
x_{1,n^k,\#}
\]
wahr.
Soll der Initialisierungsstring irgendwo in der ersten Zeile
stehen, wird eine der Formeln war, also
\[
\varphi_{\text{start}} = \bigvee_{1\le j\le n^k} \varphi_{\text{start}_j}.
\]
Auch diese Formel ist nicht grösser als $O(n^{2k})$ und kann in
polynomieller Zeit erzeugt werden.

\subsubsection{Akzeptierzustand}
In der letzten Zeile der Tabelle muss der Zustand $q_\text{accept}$ stehen,
wir können dies durch den 
Irgendwo in der Tabelle muss der Akzeptierzustand stehen, also
\[
\varphi_{\text{accept}} 
=
\bigvee_{1\le i\le n^k} x_{N,i,q_{\text{accept}}}.
\]
ausdrücken.

\subsubsection{Berechnungsgeschichte}
Die Konfigurationen in der Tabelle müssen alle durch
Turingmaschinenübergänge auseinander hervorgehen, die Tabelle muss
mit einer Berechnungsgeschichte ausgefüllt werden.
Ob dies der Fall ist, kann durch die Betrachtung von zwei Zeilen
hohen und drei Zellen breiten Ausschnitten aus der Tabelle
überprüft werden.
Solche Ausschnitte zeigen fast immer zwei
gleiche Zeilen, ausser an der aktuellen Kopfposition, wo
sich etwas ändern kann.

Ein Übergang
\[
\entrymodifiers={++[o][F]}
\xymatrix{
p\ar[r]^{a\to b,R}
	&q
}
\]
wird zum Beispiel in den Ausschnitten
\[
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
$x$&$y$&$p$\\
\hline
$x$&$y$&$b$\\
\hline
\end{tabular}
\quad
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
$y$&$p$&$a$\\
\hline
$y$&$b$&$q$\\
\hline
\end{tabular}
\quad
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
$p$&$a$&$x$\\
\hline
$b$&$q$&$x$\\
\hline
\end{tabular}
\quad
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
$a$&$x$&$y$\\
\hline
$q$&$x$&$y$\\
\hline
\end{tabular}
\]
sichtbar. Ein Übergang mit einer Kopfbewegung nach links
\[
\entrymodifiers={++[o][F]}
\xymatrix{
p\ar[r]^{a\to b,L}
	&q
}
\]
dagegen in den Ausschnitten
\[
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
$z$&$x$&$y$\\
\hline
$z$&$x$&$q$\\
\hline
\end{tabular}
\quad
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
$x$&$y$&$p$\\
\hline
$x$&$q$&$y$\\
\hline
\end{tabular}
\quad
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
$y$&$p$&$a$\\
\hline
$q$&$y$&$b$\\
\hline
\end{tabular}
\quad
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
$p$&$a$&$x$\\
\hline
$y$&$b$&$x$\\
\hline
\end{tabular}
\quad
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
$a$&$x$&$y$\\
\hline
$b$&$x$&$y$\\
\hline
\end{tabular}
\]
Es gibt eine endliche Anzahl korrekter Belegungen solcher
$2\times 3$-Ausschnitte mit den Zeichen aus $C$, die Anzahl
hängt nur von $|C|$ und den Übergängen der Turingmaschine ab.

Jetzt müssen wir zeigen, dass wir gültige Übergänge, die durch erlaubte
Inhalte von $2\times 3$-Ausschnitten charakterisiert sind, mit
einer Vergleichsformel erkennen können.
Wir können aber für jede Ausschnitt-Position eine Vergleichsformel
aufstellen, die wahr wird, wenn die Zeichen im Ausschnitt 
gleich sind zu einem erlaubten Ausschnitt.
Insbesondere gibt es eine Vergleichsformel für Ausschnitt-Inhalte.

%Die Belegung
%\[
%\begin{tabular}{|c|c|c|}
%\hline
%$a_1$&$a_2$&$a_3$\\
%\hline
%$a_4$&$a_5$&$a_6$\\
%\hline
%\end{tabular}
%\]
%eines Ausschnitts mit der Zelle $c_{ij}$ in der
%linken oberen Ecke entspricht 
%\[
%x_{i,j,a_1}\wedge
%x_{i+1,j,a_2}\wedge
%x_{i+2,j,a_3}\wedge
%x_{i,j+1,a_4}\wedge
%x_{i+1,j+1,a_5}\wedge
%x_{i+2,j+1,a_6}.
%\]
%Davon muss eine wahr sein, also
%\[
%\varphi_{\text{Ausschnitt}_{ij}}
%=
%\bigvee_{\text{$a_1,\dots,a_6$ korrekt}}
%x_{i,j,a_1}\wedge
%x_{i+1,j,a_2}\wedge
%x_{i+2,j,a_3}\wedge
%x_{i,j+1,a_4}\wedge
%x_{i+1,j+1,a_5}\wedge
%x_{i+2,j+1,a_6}.
%\]
%Ausserdem muss jeder Ausschnitt gültig belegt sein, also
%muss
%\[
%\varphi_{\text{Ausschnitt}} =\bigwedge_{1\le i,j\le n^k}\varphi_{\text{Ausschnitt}_{ij}}
%\]
%wahr sein. Auch diese Formel lässt sich in polynomieller Zeit konstruieren
%und sie hat polynomielle Länge.

\subsubsection{Maschine hält auf einem Akzeptierzustand an}
Die Maschine kann schon wesentlich früher anhalten, also die worst case
Laufzeit anzeigt.
Wir müssen die Tabelle daher nach Ende der Berechnung mit immer gleichen
Zeilen ausfüllen.
Wir können dies erreichen, indem wir den erlaubten Ausschnitt-Inhalten
die drei Ausschnitte
\[
\begin{tabular}{|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|}
\hline
q_*&x&y\\
\hline
q_*&x&y\\
\hline
\end{tabular}
\qquad\text{oder}\qquad
\begin{tabular}{|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|}
\hline
x&q_*&y\\
\hline
x&q_*&y\\
\hline
\end{tabular}
\qquad\text{oder}\qquad
\begin{tabular}{|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|}
\hline
x&y&q_*\\
\hline
x&y&q_*\\
\hline
\end{tabular}
\]
mit $q_*\in\{q_\text{accept},q_\text{reject}\}$ und beliebigen
Bandalphabetzeichen $x$ und $y$ hinzufügen.

Wir haben also mehrere logische Formeln und Vergleichsformeln
gefunden, die genau dann alle wahr sind, wenn die Tabelle mit einer
akzeptierenden Berechnungsgeschichte gefüllt ist.
Die einzelnen Teile sind von polynomieller Grösse, also auch deren
Konjunktion.
Damit ist gezeigt, dass sich $A$ polynomiell auf ein polynomielles
Ausfüllrätsel reduzieren lässt.

%Damit die Tabelle eine akzeptierende Berechnung beschreibt, müssen
%alle Teile wahr sein, also ist
%\[
%\varphi =
%\varphi_{c}\wedge
%\varphi_{\text{start}}\wedge
%\varphi_{\text{accept}}\wedge
%\varphi_{\text{Ausschnitt}}
%\]
%die gesuchte Formel, die genau dann erfüllbar ist, wenn $w$ von der
%Turingmaschine $M$ akzeptiert werden kann.

