Betrachten Sie die Sprache, die aus allen geschachtelten
und verketteten Kontrollstrukturen der Form
\begin{align*}
&\texttt{foreach (} \text{\em forparameters}\text{) } \dots \texttt{ end}
\\
&\texttt{while (} \text{\em whileparameters}\text{) } \dots \texttt{ end}
\\
&\texttt{do } \dots \texttt{ while (}\text{ \em doparameters\tt)}
\end{align*}
besteht.
\begin{teilaufgaben}
\item 
Geben Sie eine kontextfreie Grammatik für diese Sprache.
\item 
Führt Ihre Grammatik auf eindeutige Parse-Trees?
\item 
Können Sie Ihre Grammatik so modifizieren, dass sie eindeutige Parse-Trees hat.
\item 
Hat Ihre Grammatik Chomsky Normalform?
\end{teilaufgaben}

\begin{hinweis}
Betrachten Sie die Variablen
\text{\em forparameters},
\text{\em whileparameters} und
\text{\em doparameters}
als Terminalsymbole, Sie müssen also keine Regeln für diese Variablen
konstruieren.
\end{hinweis}

\thema{kontextfrei}
\thema{Grammatik}
\thema{Chomsky Normalform}

\begin{loesung}
\begin{teilaufgaben}
\item
Eine mögliche Grammatik ist
\begin{align}
S&\rightarrow \varepsilon
\\
 &\rightarrow
\text{'{\tt foreach}'\; '{\tt (}' \; {\em forparameters}\; '{\tt)}'\;
$L$
\;'{\tt end}'}
\\
 &\rightarrow
\text{'{\tt while}'\; '{\tt (}' \; {\em whileparameters}\; '{\tt)}'\;
$L$
\;'{\tt end}'}
\\
 &\rightarrow
\text{'{\tt do}'\;
$L$
\; '{\tt until}'\; '{\tt (}'\; {\em doparameters}\;
'{\tt)}'}
\\
L&\rightarrow LS
\\
 &\rightarrow S
\\
\end{align}
\item
Die Regel $L\to LS$ stellt sicher, dass verkettete Kontrollstrukturen
von links nach rechts aufgebaut werden, dass also der Parse-Tree eindeutig ist.
\item
Eine Regel der Form $S\to SS$, wie wir sie im Skript und den Übungen
getroffen haben, führt auf nicht eindeutige Parse-Trees.
Die vorgeschlagene Lösung vermeidet dies.
\item
Die Regeln (2), (3) und (4) sind in der CNF verboten,
weil nicht mehr als zwei Variablensymbole auf der rechten Seite einer Regel
stehen dürfen.
Regel (6) ist eine Unit-Rule, die ebenfalls verboten ist.
\qedhere
\end{teilaufgaben}
\end{loesung}

\begin{bewertung}
Schachtelung ({\bf S}) 1 Punkt,
Iteration ({\bf I}) 1 Punkt,
Kontrollstrukturen ({\bf K}) 1 Punkt,
Leeres Wort ({\bf L}) 1 Punkt,
Eindeutigkeit ({\bf E}) 1 Punkt,
Chomsky Normalform ({\bf C}) 1 Punkt.
\end{bewertung}


