Student Heiri Muster möchte einen Parser für Additionsprobleme
von $n$-Tupeln schreiben, wobei $n$ varieren kann. Solche Probleme
sind Zeichenketten der Form
$$
(3,47,1291,4711)+(4,1848,2010,-1)
$$
wobei die Anzahl der Zahlen in beiden Klammern identisch sein muss.
\begin{teilaufgaben}
\item Geben Sie eine kontextfreie Grammatik für Ausdrücke
dieser Form an.
\item Beschreiben Sie einen Stack-Automaten, der solche Ausdrücke
akzeptiert.
\end{teilaufgaben}

\thema{Grammatik}
\thema{Stackautomat}

\begin{loesung}
\begin{teilaufgaben}
\item Die folgende Grammatik beschreibt offenbar die Tuppel-Additionsprobleme:
\begin{align*}
S&\rightarrow
\text{'{\tt (}'}\;
\text{Ausdruck}\;
\text{'{\tt )}'}
\\
\text{Ausdruck}&\rightarrow
\text{Zahl}\;
\text{'{\tt ,}'}\;
\text{Ausdruck}\;
\text{'{\tt ,}'}\;
\text{Zahl}
\\
&\rightarrow
\text{Zahl}\;
\text{'{\tt )}'}\;
\text{'{\tt +}'}\;
\text{'{\tt (}'}\;
\text{Zahl}
\\
\text{Zahl}&\rightarrow \dots
\end{align*}
Damit ist gezeigt, dass die Sprache kontextfrei ist. Natürlich
ist der Parse-Tree zu dieser Grammatik kaum nützlich, die
Additionsprobleme zu berechnen, weil er die erste
Komponente des ersten Terms mit der letzten des zweiten
Terms in Beziehung setzt, während die Addition die beiden
ersten Elemente addieren müsste.
\item
Wäre die Bedingung nicht gegeben, dass die Klammern
gleich viele Zahlen enthalten müssen, wäre die
Sprache sogar regulär, es wäre also gar kein Stack-Automat
erforderlich, um die Wörter der Sprache zu erkennen.

Daraus kann man schliessen, dass man den Stack genau dafür
verwenden muss, die Zahlen auf in jedem Ausdruck zu zählen.
Man erreicht dies, indem man beim Lesen der ersten Klammer
mit jedem Komma und der schliessenden Klammer, ein Zeichen auf den Stack legt,
welches man beim Lesen der zweiten Klammer mit jedem Komma und
der schliessenden Klammer entfernt. Ist der Stack nach diesen
Operationen leer, wird das Wort akzeptiert.

Zur Vereinfachung des Zustandsdiagramms verwenden wir für
Zahlen den folgenden Automaten:
\[
\entrymodifiers={++[o][F]}
\xymatrix @-1mm {
*+\txt{}\ar[r]
        &z_0\ar[r]^{\tt[1-9]} \ar[d]_{\tt -}
                &*++[o][F=]{z_1}\ar@(ur,dr)^{\tt [0-9]}
\\
*+\txt{}
        &z_2\ar[ur]_{\tt[1-9]}
                &*+\txt{}
}
\]

Wir geben den Stack-Automaten in Form eines Zustandsdiagramms
an:
\[
\entrymodifiers={++[o][F]}
\xymatrix @-1mm {
*++\txt{} \ar[r]
        &{z_{10}} \ar[r]^{\tt (}
                &Z\ar[r]^{\text{{\tt )},$\varepsilon\to x$}} \ar@(ur,ul)_{\text{{\tt ,},$\varepsilon\to x$}}
                        &z_{11}\ar[d]^{\tt +}
\\
*++\txt{}
        &*++[o][F=]{z_{13}}
                &Z\ar[l]^{\text{{\tt )},$x\to\varepsilon$}}
                        \ar@(dr,dl)^{\text{{\tt ,},$x\to\varepsilon$}}
                        &{z_{12}}\ar[l]_{\tt (}
}
\]
\end{teilaufgaben}
\end{loesung}
