Will man eine Matrix wie
\[
A=\begin{pmatrix}
1&2&3\\
4&5&6\\
7&8&9
\end{pmatrix}
\]
in einem Computerprogramm verwenden, braucht man irgend eine Syntax,
mit der man Matrizen eingeben kann. Octave und Matlab verwenden zum
Beispiel:
\begin{verbatim}
                          A = [
                             1, 2, 3;
                             4, 5, 6;
                             7, 8, 9;
                          ]
\end{verbatim}
Zeilen werden durch Strichpunkt getrennt, Element in einer Zeile durch Komma.
Können Sie eine Grammatik formulieren, welche genau korrekte
Matrix-Definitionen produziert?

\thema{Pumping Lemma für kontextfreie Sprachen}

\begin{loesung}
Nein, die Sprache der korrekten Matrix-Definitionen ist nicht
kontextfrei, wie man mit dem Pumping-Lemma zeigen kann.

Wäre das möglich, könnte man auch eine Grammatik aufstellen, die
alle Ziffern und Whitespace weglässt, und die daher genau die Strings der Form 
\begin{equation}
\text{\tt [}
\text{\tt ,}^n
\text{\tt ;}
\text{\tt ,}^n
\text{\tt ;}
\text{\tt ,}^n
\text{\tt ;}
\text{\tt ]}
\label{40000032:expr}
\end{equation}
produziert, wobei auch mehr als drei Zeilen möglich
sein sollen. Aber auch dieses Sprache ist nicht kontextfrei. 

Wäre diese Sprache kontextfrei, müsste es nach dem Pumping Lemma
für kontextfreie Sprachen eine Zahl $N$ geben, so dass Wörter $w$
mit $|w|\ge N$ aufgepumpt werden können. 

Wir wählen das Wort
\[
w=
\text{\tt [}
\text{\tt ,}^{2N}
\text{\tt ;}
\text{\tt ,}^{2N}
\text{\tt ;}
\text{\tt ,}^{2N}
\text{\tt ;}
\text{\tt ]}
\]
Es ist sicher lang genug.

Gemäss dem Pumping Lemma gibt es eine Unterteilung $w=uvxyz$ derart,
dass $|vxy|\le N$, $|vy|>0$ und $uv^kxy^kz$ ist für jedes $k$
ein Ausdruck der Form
(\ref{40000032:expr}).
Wegen der Bedingung $|vxy|\le N$ kann sich $vxy$ über höchstens zwei
der Gruppen von Kommas erstrecken, alle Zeilen müssen
also immer $2N$ Kommas enthalten.
Das Wort $uxz$ (der Fall $k=0$) enthält zwei oder drei Zeilen.
Wären es drei Zeilen, müssten beide $2N$ lang sein, d.~h.~es
wäre gar nichts entfernt worden, im Widerspruch zur Bedingung
$|vy|>0$.
Zwei Zeilen sind aber auch nicht möglich, denn dazu
hätten $2N$ Kommas entfernt werden müssen, im Widerspruch
zu $2N\le |yv|<|yzv|\le N$.

Somit kann $uxz$ nicht ein Wort der Form
(\ref{40000032:expr})
sein, im Widerspruch zur Aussage des Pumping Lemmas.
Dieser Widerspruch zeigt, dass die Sprache nicht kontextfrei
sein kann.
\end{loesung}

\begin{bewertung}
Pumping Lemma für kontextfreie Sprachen ({\bf PL}) 1 Punkt,
Wahl eines geeigneten Wortes ({\bf W}) 1 Punkt,
Unterteilung entsprechend der Vorgaben des Pumping Lemmas ({\bf U}) 1 Punkt,
durch Pumpen werden höchstens zwei Zeilen modifiziert ({\bf Z}) 1 Punkt,
eines der gepumpten Wörter ist keine korrekte Matrix-Definition ({\bf K})
1 Punkt,
Schlussfolgerung ({\bf F}) 1 Punkt.
\end{bewertung}
