Man finde eine Grammatik für die Sprache
$L=\{ w\in\Sigma^*\,|\, |w|_{\texttt{1}}=|w|_{\texttt{0}}\}$
über dem Alphabet $\Sigma=\{\texttt{0},\texttt{1}\}$, indem
man sie aus dem folgenden Stackautomaten ableitet:
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=latex,thick]
\def\l{1.8}
\def\zustand#1#2{
	\draw #1 circle[radius=0.35];
	\node at #1 {$#2\mathstrut$};
}
\def\akzeptierzustand#1#2{
	\zustand{#1}{#2}
	\draw #1 circle[radius=0.3];
}
\def\pfeil#1#2{
	\draw[->,shorten <= 0.35cm,shorten >= 0.35cm] #1 -- #2;
}
\coordinate (q0) at (-\l,\l);
\coordinate (s) at ({-2*\l},\l);
\coordinate (q1) at (0,0);
\coordinate (q2) at (\l,\l);
\coordinate (q3) at (\l,-\l);
\coordinate (q4) at ({2*\l},0);
\coordinate (q5) at (-\l,-\l);
\zustand{(q0)}{0}
\zustand{(q1)}{1}
\zustand{(q2)}{2}
\zustand{(q3)}{3}
\zustand{(q4)}{4}
\akzeptierzustand{(q5)}{5}
\pfeil{(s)}{(q0)}
\pfeil{(q0)}{(q1)}
\pfeil{(q1)}{(q2)}
\pfeil{(q1)}{(q3)}
\pfeil{(q2)}{(q4)}
\pfeil{(q3)}{(q4)}
\pfeil{(q4)}{(q1)}
\pfeil{(q1)}{(q5)}
\node at ($0.5*(q0)+0.5*(q1)$)
	[below left] {$\scriptstyle\varepsilon,\varepsilon\to\$$};
\node at ($0.5*(q1)+0.5*(q2)$)
	[above left] {$\scriptstyle\texttt{0},\varepsilon\to\texttt{0}$};
\node at ($0.5*(q2)+0.5*(q4)$)
	[above right] {$\scriptstyle\varepsilon,\$\to\varepsilon$};
\node at ($0.5*(q1)+0.5*(q5)$)
	[above left] {$\scriptstyle\varepsilon,\$\to\varepsilon$};
\node at ($0.5*(q1)+0.5*(q3)$)
	[below left] {$\scriptstyle\texttt{1},\varepsilon\to\texttt{1}$};
\node at ($0.5*(q3)+0.5*(q4)$)
	[below right] {$\scriptstyle\varepsilon,\$\to\varepsilon$};
\node at ($0.5*(q1)+0.5*(q4)$)
	[above] {$\scriptstyle\varepsilon,\varepsilon\to\$$};
\draw[->,shorten <= 0.35cm,shorten >= 0.35cm]
	(q2) to[out=100,in=150,distance=1.2cm] (q2);
\draw[->,shorten <= 0.35cm,shorten >= 0.35cm]
	(q2) to[out=80,in=30,distance=1.2cm] (q2);
\draw[->,shorten <= 0.35cm,shorten >= 0.35cm]
	(q3) to[out=-100,in=-150,distance=1.2cm] (q3);
\draw[->,shorten <= 0.35cm,shorten >= 0.35cm]
	(q3) to[out=-80,in=-30,distance=1.2cm] (q3);
\node at ($(q2)+(-0.1,0.7)$)
	[above left] {$\scriptstyle\texttt{0},\varepsilon\to\texttt{0}$};
\node at ($(q2)+(0.1,0.7)$)
	[above right] {$\scriptstyle\texttt{1},\texttt{0}\to\varepsilon$};
\node at ($(q3)+(-0.1,-0.7)$)
	[below left] {$\scriptstyle\texttt{1},\varepsilon\to\texttt{1}$};
\node at ($(q3)+(0.1,-0.7)$)
	[below right] {$\scriptstyle\texttt{0},\texttt{1}\to\varepsilon$};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{hinweis}
Dieser Automat wurde im Wesentlichen in der Vorlesung als Bespiel
hergeleitet. Die Idee des Automaten ist, dass der obere Zweig mit
dem Zustand $2$ verwendet wird, solange mehr \texttt{0} als \texttt{1}
gelesen wurden, der untere Zweig mit dem Zustand $3$ wird
dagegen verwendet, wenn mehr \texttt{1} als \texttt{0} gelesen wurden.
Im oberen Zweig werden die Nullen auf den Stack gelegt, und der Stack wird
mit Einsen wieder abgebaut.
Im unteren Zweig werden die Einsen auf den Stack gelegt, und der Stack
wird mit Nullen wieder abgebaut.
Es ist also möglich, dass während der Verarbeitung eines Wortes
mehrmals zwischen dem oberen und untern Teilautomaten hin- und hergewechselt
wird.
Akzeptabel ist ein Wert, welches den Stack leer lässt, im Zustand $1$
sind immer gleich viele Einsen wie Nullen gelesen worden.
\end{hinweis}

\thema{Stackautomat}
\thema{Grammatik aus Stackautomat}

\begin{loesung}
Dieser Stackautomat erfüllt bereits alle Voraussetzungen, damit
der Algorithmus aus dem Unterricht angewendet werden kann. Es gibt nur
einen Akzeptierzustand, und der Stack wird vor dem Akzeptieren
eines Wortes geleert.

Der im Unterricht besprochene Algorithmus verwendet als Variablen der
Grammatik die Symbole $A_{pq}$, die für Wörter stehen, die den
Stackautomaten vom Zustand $p$ in den Zustand $q$ überführen, ohne
den Stack zu verändern. Die Startvariable der so konstruierten Grammatik
ist also $A_{05}$.

Zwischen $0$ und $1$ wird das Zeichen $\texttt{\$}$ auf den Stack gelegt,
und es kann im Schritt zwischen $1$ und $5$ oder im Schritt zwischen $2$
und $4$ oder zwischen $3$ und $4$ wieder entfernt werden. Ausserdem
kann zwischen $4$ und $1$ wieder ein $\texttt{\$}$ auf den Stack gelegt
werden. Daher heissen die ersten Regeln
\begin{align*}
A_{05}&\to \varepsilon A_{11}\varepsilon \\
      &\to A_{04}A_{45}
\end{align*}
Ausgehend vom Zustand $1$ gibt es gar keine Wege, die ohne den Stack zu
verändern wieder bei $1$ ankommen, denn jeder solche Weg müsste über
Zustand $4$ führen, wo ein Zeichen entfernt wird, welches nicht zwischen
$1$ und $4$ auf den Stack gelegt wurde. Daher ist die einzige mögliche
Regel für $A_{11}$
\begin{align*}
A_{11}&\to\varepsilon.
\end{align*}
Für die Variable $A_{04}$ gibt es drei Regeln. Eine, die über den
Zustand $2$ führt, die zweite, die über den Zustand $3$ führt, und
schliesslich eine, die die Möglichkeit von Zustand $4$ nach $4$ 
berücksichtigt:
\begin{equation}
\begin{aligned}
A_{04}&\to \varepsilon A_{12}\varepsilon\\
      &\to \varepsilon A_{13}\varepsilon\\
      &\to A_{04}A_{44}
\end{aligned}
\label{40000041:a04}
\end{equation}
Wegen des einzig möglichen Übergangs von $4$ zu $1$ ist die Menge der
Wörter, die von $0$ zu $4$ führen können mit leerem Stack die gleiche
ist wie die, die von $4$ zu $4$ führen können mit leerem Stack.
Die erzeugten Wörter sind also Verkettungen von Wörtern, die
aus $A_{12}$ oder $A_{13}$ erzeugt werden.

Für $A_{12}$ und $A_{13}$ wiederum bekommt man die Regeln
\begin{equation}
\begin{aligned}
A_{12}&\to\texttt{0} A_{22}\texttt{1} \mid  A_{12}A_{22}\\
A_{13}&\to\texttt{1} A_{33}\texttt{0} \mid  A_{13}A_{33}
\end{aligned}
\label{40000041:a12a13}
\end{equation}
Aus der Variablen $A_{12}$ entstehen immer Wörter, die mit \texttt{0}
beginnen, aus $A_{13}$ entstehen immer Wörter, die mit \texttt{1}
beginnen.
Beim Parsen mit dieser Grammatik zeigt daher das nächste Zeichen
immer an, in welche der Variablen $A_{12}$ oder $A_{13}$ man $A_{04}$
auflösen muss.

Zusätzlich zu den $\varepsilon$-Regeln für die Variablen $A_{22}$ und $A_{33}$
findet man die Regeln, die ein Zeichen auf den Stack legen und am
Schluss wieder abbauen:
\begin{equation}
\begin{aligned}
A_{22}&\to \texttt{0}A_{22}\texttt{1} \mid  A_{22}A_{22} \mid  \varepsilon\\
A_{33}&\to \texttt{1}A_{33}\texttt{0} \mid  A_{33}A_{33} \mid  \varepsilon
\end{aligned}
\label{40000041:a22a33}
\end{equation}
Die Regel für $A_{22}$ erzeugt Wörter der Form
$\texttt{0}^n\texttt{1}^n$,
Verkettungen davon und sie schachtelt solche Wörter auch wieder zwischen
\texttt{0} und \texttt{1} ein.
Betrachtet man \texttt{0} als die öffnende ``Klammer'' und \texttt{1}
als die schliessende ``Klammer'', dann steht $A_{22}$ für einen
korrekten Klammerausdruck.
Dasselbe gilt für $A_{33}$ mit vertauschten Rollen von \texttt{0}
und \texttt{1}.

Wir müssen noch die Variable $A_{45}$ weiter entwickeln. Es gibt
drei Wege, wie man von $4$ nach $5$ gelangen kann ohne den
Stack zu verändern. Entweder auf dem direkten Weg oder mit
einer Schleife über den Zustand $2$ oder $3$.
Diesen Wegen entsprechen die Regeln
\begin{align*}
A_{45}&\to\varepsilon A_{11}\varepsilon\to\varepsilon\\
      &\to A_{44}A_{45}\\
A_{44}&\to\varepsilon A_{12}\varepsilon\\
      &\to\varepsilon A_{13}\varepsilon\\
      &\to A_{44}A_{44}\\
      &\to\varepsilon
\end{align*}
Diese Regeln drücken aus, dass $A_{45}$ eine Verkettung von Wörtern
ist, die jeweils aus $A_{44}$ entwickelt werden können.

Damit ist die Grammatik gefunden, sie ist aber noch nicht sehr übersichtlich.
Um sie zu vereinfachen, führen wir neue, lesbarere Variablen ein.
Wir beginnen mit den Regeln \eqref{40000041:a12a13} und \eqref{40000041:a22a33},
die wir als
\[
\left.
\begin{aligned}
A_{12}&\to\texttt{0} A_{22}\texttt{1} \mid  A_{12}A_{22}\\
A_{13}&\to\texttt{1} A_{33}\texttt{0} \mid  A_{13}A_{33}\\
A_{22}&\to \texttt{0}A_{22}\texttt{1} \mid  A_{22}A_{22} \mid  \varepsilon\\
A_{33}&\to \texttt{1}A_{33}\texttt{0} \mid  A_{33}A_{33} \mid  \varepsilon
\end{aligned}
\quad
\right\}
\qquad\Rightarrow\qquad
\left\{
\quad
\begin{aligned}
A_{12}&\to\texttt{0} N\texttt{1} \mid  A_{12}N \\
A_{13}&\to\texttt{1} E\texttt{0} \mid  A_{13}N \\
N &\to \texttt{0} N \texttt{1} \mid  NN \mid  \varepsilon\\
E &\to \texttt{1} E \texttt{0} \mid  EE \mid  \varepsilon
\end{aligned}
\right.
\]
schreiben können.
Die ersten beiden Regeln auf der rechten Seite sagen, dass die Variablen
$A_{12}$ und $A_{13}$ das leere Wort nicht erzeugen können.
Dies ist gleichbedeutend damit, die $\varepsilon$-Regeln in letzten zwei 
Regeln wegzulassen, so dass 
\begin{equation}
\begin{aligned}
N &\to \texttt{0} N \texttt{1} \mid  NN \mid  \texttt{01}\\
E &\to \texttt{1} E \texttt{0} \mid  EE \mid  \texttt{10}
\end{aligned}
\label{40000041:NE}
\end{equation}
übrig bleiben und wir $A_{12}=N$ und $A_{13}=E$ setzen können.

Die übrigen Regeln der Grammatik reduzieren sich jetzt auf
\[
\left.
\begin{aligned}
A_{05}&\to \varepsilon \\
      &\to A_{04}A_{45} \\
A_{04}&\to N\\
      &\to E\\
      &\to A_{04}A_{44} \\
A_{45}&\to\varepsilon\\
      &\to A_{44}A_{45}\\
A_{44}&\to N\\
      &\to E\\
      &\to A_{44}A_{44} \\
      &\to \varepsilon \\
\end{aligned}
\quad
\right\}
\qquad\Rightarrow\qquad
\left\{
\quad
\begin{aligned}
S      &\to \varepsilon \\
       &\to BC \\
B      &\to N      \\
       &\to E      \\
       &\to BD \\
C      &\to \varepsilon \\
       &\to DC \\
D      &\to N \\
       &\to E \\
       &\to DD \\
       &\to\varepsilon
\end{aligned}
\right.
\]
Die Regeln für $C$ in der mittleren Grammatik sagen, dass $C$ eine Folge
von $D$ ist, wobei auch das leere Wort zulässig ist.
Zusammen mit den Regeln für $D$ bedeutet das, dass $C$ beliebige,
möglicherweise leere Folgen von $N$ oder $E$ sind.
Die Variable $C$ erzeugt also die gleichen Wörter wie $D$, man kann
also $C$ durch $D$ ersetzen und die Regeln für $C$ weglassen.
\[
\left.
\quad
\begin{aligned}
S      &\to \varepsilon \\
       &\to BC \\
B      &\to N      \\
       &\to E      \\
       &\to BD \\
C      &\to \varepsilon \\
       &\to DC \\
D      &\to N \\
       &\to E \\
       &\to DD \\
       &\to\varepsilon
\end{aligned}
\quad
\right\}
\qquad\Rightarrow\qquad
\left\{
\quad
\begin{aligned}
S      &\to \varepsilon \\
       &\to BD \\
B      &\to N      \\
       &\to E      \\
       &\to BD \\
       &\mathstrut \\
       &\mathstrut \\
D      &\to N \\
       &\to E \\
       &\to DD \\
       &\to\varepsilon
\end{aligned}
\right.
\]
Die letzten vier Regeln erlauben, Folgen von $N$ und $E$ zu bilden,
oder auch das leere Wort.
Die drei Regeln für $B$ sagen dasselbe, aber da weder $N$ noch $E$
das leere Wort produzieren können, kann auch $B$ niemals das leere
Wort erzeugen.
Die Regel $S\to BD$ sagt dann, dass $S$ einfach eine Folge von $N$
oder $E$ sein.
Dies kann man einfacher durch die Regeln
\begin{align*}
S&\to\varepsilon \\
 &\to SF \\
F&\to N \\
 &\to E
\end{align*}
ausdrücken.
Damit bleiben jetzt zusammen mit \eqref{40000041:NE} die Regeln
\begin{align*}
S&\to SF \mid  \varepsilon
\\
F&\to N\mid  E
\\
N&\to NN \mid  \texttt{0}N\texttt{1} \mid  \texttt{01}
\\
E&\to EE \mid  \texttt{1}E\texttt{0} \mid  \texttt{10}
\end{align*}
als endgültige Form der Grammatik.
\end{loesung}


