Ist die Sprache
\[
L=\{
\texttt{a}^n\texttt{ba}^m\texttt{ba}^{nm}\;|\;n,m>0
\}
\]
kontextfrei?

\thema{nicht kontextfrei}
\themaL{Pumping Lemma fur kontextfreie Sprachen}{Pumping Lemma für kontextfreie Sprachen}

\begin{loesung}
Trotz der grossen Ähnlichkeit mit der Sprache von Aufgabe~\ref{40000061},
für die eine Grammatik gefunden werden kann, ist dies für die vorliegende
Sprache nicht möglich, wie wir mit dem Pumping-Lemma für kontextfreie
Sprachen zeigen wollen.

\begin{enumerate}
\item
Wir nehmen an, dass $L$ kontextfrei ist.
\item
Da $L$ kontextfrei ist, gibt es nach dem Pumping-Lemma für kontextfreie
Sprachen gibt es die Pumping Length $N$.
\item
Wir konstruieren das Wort $w=\texttt{a}^N\texttt{ba}^N\texttt{ba}^{N^2}$,
es ist sicher in $L$ und länger als $N$: $|w|=2+2N+N^2>N$.
Wir wollen zeigen, dass dieses Wort die Pumpeigenschaft nicht hat.
\item
Nach dem Pumping Lemma gibt es eine Unterteilung des Wortes $w$ in 
fünf Teile $w=uvxyz$ derart, dass $|vxy|\le N$ und alle gepumpten
Wörter $uv^kxy^kz\in L$ für $k\ge 0$.
\item
Da ein Wort in $L$ immer genau zwei Zeichen \texttt{b} enhält, dürfen 
$v$ und $y$ nur aus \texttt{a} bestehen.
Da die Teile $v$ und $y$ innerhalb von $N$ Zeichen liegen, können 
sie aus höchstens zwei verschiedenen \texttt{a}-Blöcken kommen.
Nur ein Block ist nicht möglich, denn wenn man die Anzahl an in einem
Block ändert, muss man sie auch in einem anderen ändern, um immer noch
ein Wort in $L$ zu bekommen.
Es bleibt nur noch der Fall, dass $v$ im zweiten und $y$ im dritten
\texttt{a}-Block liegt.
Wenn man aber auch nur ein einziges \texttt{a} in $v$ durch Pumpen hinzufügt,
muss man sicherstellen, dass in $y$ genau $N$ \texttt{a} hinzugefügt
werden.
Dies bedeutet, dass $|vy|\ge N+1$ sein muss.
Andererseits besagt dass Pumping Lemma, dass $|vy|\le |vxy| \le N$.
Zusammen folgt
\[
N+1\le |vy| \le |vxy| \le N
\qquad\Rightarrow\qquad
N+1\le N
.
\]
Dieser Widerspruch zeigt, dass das Wort $w$ die Pumpeigenschaft nicht hat.
\item
Wir haben also ein Wort gefunden, welches die vom Pumping Lemma versprochene
Pumpeigenschaft nicht hat.
Dies Widerspricht der Annahmen, dass $L$ kontextfrei sei.
Also kann $L$ nicht kontextfrei sein.
\end{enumerate}
Damit ist gezeigt, dass es für $L$ keine Grammatik gefunden werden kann.
\end{loesung}

\begin{bewertung}
Sprache $L_1$ kontextfrei ({\bf L}$\mathstrut_1$) 1 Punkt,
Grammatik für Sprache $L_1$ ({\bf G}) 1 Punkt,
Beispielwort ({\bf W}) 1 Punkt,
Aufteilung ({\bf A}) 1 Punkt,
Widerspruch beim Pumpen ({\bf P}) 1 Punkt,
Schlussfolgerung ({\bf S}) 1 Punkt.
\end{bewertung}




