Auf einem weit entfernten, aber technologisch sehr fortgeschrittenen
Planeten wird der den Planeten regierende "Altestenrat
nicht durch Volkswahl bestimmt, sondern durch einen Algorithmus.
In der Vergangenheit gab es eine grosse Zahl rivalisierender
Stämme, die sich auch zu grösseren ``Nationen'' verbündet haben
und wiederholt blutige Kriege gegeneinander geführt haben.
Um diesem Unheil ein Ende zu setzen, kamen die Stämme überein,
den "Altestenrat zu bilden, in dem wenn auch nicht jeder Stamm direkt,
so doch mindestens das ``Blut'' jedes Stammes vertreten sein musste.
Damit trug man der Tatsache Rechnung, dass Mobiltät und planetenweiter
Handel mittlerweile zu einer weitgehenden Durchmischung in der
Bevölkerung geführt hatte. Ausgeprägtes Traditionsbewusstsein hatten
jedoch sichergestellt, dass von jedem Bürger bekannt war, aus welchen
Stämmen er ``Blut'' in sich trug. Warum ist trotzdem eine weit entwickelte
Technologie nötig, um herauszufinden, ob sich ein "Altestenrat
mit $k$ Mitgliedern überhaupt bilden lässt?

\thema{NP-vollständig}
\thema{polynomielle Reduktion}

\begin{loesung}
Das Problem, einen "Altestenrat mit $k$  Mitgliedern zu bilden, ist
äquivalent zum Set-Covering Problem. Zu jedem Bürger $i$
ist die Menge $S_i$ aller Stämme bekannt, von denen er ``Blut''
in sich trägt. Die Vereinigung aller $S_i$ ist die Menge $U$ aller
Stämme. Gefragt wird jetzt nach $k$ Bürgern $i_1,\dots,i_k$ so,
dass die $S_{i_1},\dots S_{i_k}$ bereits alle Stämme abdecken, also
\[
\bigcup_i S_i=U.
\]
Die "Ubersetzung von Set-Covering auf des "Altestenratsproblem ist also
\begin{align*}
U&\leftrightarrow\text{Menge aller Stämme}\\
i&\leftrightarrow\text{Bürger}\\
S_i&\leftrightarrow\text{Menge der Stämme, die durch $i$ vertreten werden können}\\
\text{Unterfamilie}&\leftrightarrow\text{"Altestenrat}
\end{align*}
Da Set-Covering ein NP-vollständiges Problem ist, ist es mit unserer
Technologie nach allem, was wir wissen, nicht effizient lösbar. Der
Planet braucht daher eine speziell fortgeschrittene Technologie, um es
zuverlässig lösen zu können.
\end{loesung}
