%
% chapter.tex -- Regulaere Sprachen und endliche Automaten
%
% (c) 2019 Prof Dr Andreas Müller, Hochschule Rapperswil
%
\chapter{Endliche Automaten und reguläre Sprachen\label{chapter-regular}}
\lhead{Reguläre Sprachen}
Endliche Automaten stellen das einfachste Berechnungsmodell
dar, welches in diesem Skript untersucht werden soll.
Ausser über seine Zustände verfügt ein Automat über keinen weiteren
Speicher.
Trotzdem defineren endliche Automaten eine Menge von Sprachen, die 
mathematisch und für die Praxis sehr zweckmässige Eigenschaften
haben.
Ausserdem gibt es ein besonders einfachen Syntax, um
solche Sprachen zu beschreiben: die regulären Ausdrücke.
Es geht in diesem Kapitel allerdings nicht darum, das Arbeiten
mit regulären Ausdrücken zu lernen.
Vielmehr geht es vor allem um das Verständnis, welche Eigenschaften
eine Sprache hat, die mit einem endlichen Automaten oder einem
regulären Ausdruck beschrieben werden kann.

\input{3-regulaer/dea.tex}
\input{3-regulaer/nea.tex}
\input{3-regulaer/regex.tex}
\input{3-regulaer/lex.tex}

\section{Zusammenfassung: Das Wichtigste in Kürze}
\begin{enumerate}
\item Zu jedem DEA gibt es einen
minimalen Automaten, der zum Beispiel dazu verwendet werden kann,
DEA zu vergleichen
(\ref{regulaer:minimalautomat}).
\item Eine Sprache ist regulär, wenn sie von einem endlichen Automaten
akzeptiert wird (\ref{regulaer:definition:regulaere-sprache}).
\item Selbst wenn man von einer Sprache nur weiss, dass sie regulär
ist, kann man einen DEA finden, der die Sprache akzeptiert
(Satz \ref{satz_dea_aus_sprache}).
\item Jeder NEA kann in einen DEA umgewandelt werden (\ref{regulaer:nea-dea}).
\item Reguläre Sprachen erfüllen das Pumping Lemma
(\ref{regulaer:pumpinglemma}).
Eine Sprache ist nicht regulär, wenn sie ein Wort enthält, welches
nicht aufgepumpt werden kann: wie auch immer man das Wort
auf ein Pumping Lemma zerlegt, mindestens ein aufgepumptes
oder abgepumptes Wort ist nicht mehr in der Sprache drin.
\item Die regulären Operationen Vereinigung, Verkettung und $*$-Operation
erzeugen aus regulären Sprachen neue reguläre Sprachen
(\ref{regulaer:regulaere-operationen}).
\item Zu jedem endlichen Automaten kann man einen regulären Ausdruck
finden, der die gleiche Sprache akzeptiert wie der Automat.
(\ref{regulaer:dea-re}).
\end{enumerate}
